{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "Guia de Estilo para Tradu\u00e7\u00f5es e Transcri\u00e7\u00f5es em Portugu\u00eas (Brasil) no TED Translators\n\n\nEste guia tem como objetivo orientar tradutores e transcritores volunt\u00e1rios do TED Translators de l\u00edngua portuguesa (Brasil). Antes de mais nada, recomendamos que acesse a p\u00e1gina \"Translator Resources\", no \nsite do TED\n.\n\n\nAo accessar essa p\u00e1gina, voc\u00ea encontrar\u00e1 um guia muito importante na se\u00e7\u00e3o \nCommunity\n: a \nOTPedia (wiki do TED Translators)\n. A OTPedia cont\u00e9m as orienta\u00e7\u00f5es gerais para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas de tradu\u00e7\u00e3o, transcri\u00e7\u00e3o, e revis\u00e3o; e outras informa\u00e7\u00f5es importantes sobre o trabalho de tradu\u00e7\u00e3o no TED. \n\n\nAcesse abaixo o link direto para as orienta\u00e7\u00f5es sobre:\n\n\n\n\n\n\nComo realizar uma tradu\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nComo realizar uma transcri\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nComo realizar uma revis\u00e3o\n\n\n\n\n\n\nPrincipais regras de formata\u00e7\u00e3o das legendas (\"Cheat-Sheet\"/\"Refer\u00eancia R\u00e1pida\")\n\n\n\n\n\n\nLembre-se\n: procure realizar tarefas de revis\u00e3o apenas depois de j\u00e1 ter traduzido algumas palestras no TED Translators. Com isso, voc\u00ea ter\u00e1 tempo para se habituar \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da OTPedia e do Guia de Estilo ao consultar o guia de orienta\u00e7\u00f5es ou ao receber orienta\u00e7\u00f5es de LCs ou revisores experientes, capacitando-o para revisar o trabalho de outros volunt\u00e1rios. A OTPedia recomenda que o volunt\u00e1rio iniciante traduza um m\u00ednimo de 90 minutos de palestras, antes de assumir tarefas de revis\u00e3o (ver \"como realizar uma revis\u00e3o\", no link acima).\n\n\nLeia tamb\u00e9m orienta\u00e7\u00f5es importantes sobre:\n\n\n\n\n\n\nComo quebrar linhas\n\n\n\n\n\n\nComo representar sons\n\n\n\n\n\n\nComo compactar legendas\n\n\n\n\n\n\nEm geral, a tradu\u00e7\u00e3o deve seguir o tom dado pelo palestrante na l\u00edngua original da palestra e, normalmente, os palestrantes n\u00e3o usam uma linguagem formal ao palestrar. Ent\u00e3o, no processo de tradu\u00e7\u00e3o, procure respeitar o estilo do palestrante, sempre que poss\u00edvel, d\u00ea prefer\u00eancia a termos mais informais, em vez de termos formais rebuscados demais, ou linguajar muito acad\u00eamico.\n\n\nPor\u00e9m, mesmo utilizando um n\u00edvel de linguagem mais informal na tradu\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio respeitar normas fundamentais da nossa l\u00edngua, entre elas:\n\n\n\n\nA concord\u00e2ncia e a reg\u00eancia verbal: \"preferir uma coisa a outra\", em vez de \"preferir uma coisa do que outra \"; \"assistir \u00e0 palestra\", em vez de \"assistir a palestra\".\n\n\nA concord\u00e2ncia nominal.\n\n\nA ortografia correta, com as altera\u00e7\u00f5es trazidas pelo atual acordo ortogr\u00e1fico: \"ideia\", em vez de \"id\u00e9ia\" / \"bem-sucedido\", em vez de \"bem sucedido\" / \"dia a dia\", em vez de \"dia-a-dia\".\n\n\nO uso correto da crase.\n\n\nO uso adequado de iniciais mai\u00fasculas ou min\u00fasculas: em ingl\u00eas, por exemplo, nacionalidades s\u00e3o escritas com inicial mai\u00fascula (\"She is Brazilian\"), mas n\u00e3o em portugu\u00eas (\"Ela \u00e9 brasileira\").\n\n\nO uso adequado de locu\u00e7\u00f5es ou express\u00f5es: em vez de / ao inv\u00e9s de; \u00e0 medida que / na medida em que; \u00e9 necess\u00e1rio / \u00e9 necess\u00e1ria; \u00e9 proibido / \u00e9 proibida; etc.\n\n\nO uso adequado dos pronomes, principalmente os pronomes relativos: \"a menina cujo pai falava mandarim\", em vez de \"a menina que o pai falava mandarim\" / \"para eu fazer\", em vez de \"para mim fazer\".\n\n\nEvitar contra\u00e7\u00f5es n\u00e3o reconhecidas pelo VOLP como \"tava\" entre outras.",
            "title": "In\u00edcio"
        },
        {
            "location": "/#guia-de-estilo-para-traducoes-e-transcricoes-em-portugues-brasil-no-ted-translators",
            "text": "Este guia tem como objetivo orientar tradutores e transcritores volunt\u00e1rios do TED Translators de l\u00edngua portuguesa (Brasil). Antes de mais nada, recomendamos que acesse a p\u00e1gina \"Translator Resources\", no  site do TED .  Ao accessar essa p\u00e1gina, voc\u00ea encontrar\u00e1 um guia muito importante na se\u00e7\u00e3o  Community : a  OTPedia (wiki do TED Translators) . A OTPedia cont\u00e9m as orienta\u00e7\u00f5es gerais para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas de tradu\u00e7\u00e3o, transcri\u00e7\u00e3o, e revis\u00e3o; e outras informa\u00e7\u00f5es importantes sobre o trabalho de tradu\u00e7\u00e3o no TED.   Acesse abaixo o link direto para as orienta\u00e7\u00f5es sobre:    Como realizar uma tradu\u00e7\u00e3o    Como realizar uma transcri\u00e7\u00e3o    Como realizar uma revis\u00e3o    Principais regras de formata\u00e7\u00e3o das legendas (\"Cheat-Sheet\"/\"Refer\u00eancia R\u00e1pida\")    Lembre-se : procure realizar tarefas de revis\u00e3o apenas depois de j\u00e1 ter traduzido algumas palestras no TED Translators. Com isso, voc\u00ea ter\u00e1 tempo para se habituar \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da OTPedia e do Guia de Estilo ao consultar o guia de orienta\u00e7\u00f5es ou ao receber orienta\u00e7\u00f5es de LCs ou revisores experientes, capacitando-o para revisar o trabalho de outros volunt\u00e1rios. A OTPedia recomenda que o volunt\u00e1rio iniciante traduza um m\u00ednimo de 90 minutos de palestras, antes de assumir tarefas de revis\u00e3o (ver \"como realizar uma revis\u00e3o\", no link acima).  Leia tamb\u00e9m orienta\u00e7\u00f5es importantes sobre:    Como quebrar linhas    Como representar sons    Como compactar legendas    Em geral, a tradu\u00e7\u00e3o deve seguir o tom dado pelo palestrante na l\u00edngua original da palestra e, normalmente, os palestrantes n\u00e3o usam uma linguagem formal ao palestrar. Ent\u00e3o, no processo de tradu\u00e7\u00e3o, procure respeitar o estilo do palestrante, sempre que poss\u00edvel, d\u00ea prefer\u00eancia a termos mais informais, em vez de termos formais rebuscados demais, ou linguajar muito acad\u00eamico.  Por\u00e9m, mesmo utilizando um n\u00edvel de linguagem mais informal na tradu\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio respeitar normas fundamentais da nossa l\u00edngua, entre elas:   A concord\u00e2ncia e a reg\u00eancia verbal: \"preferir uma coisa a outra\", em vez de \"preferir uma coisa do que outra \"; \"assistir \u00e0 palestra\", em vez de \"assistir a palestra\".  A concord\u00e2ncia nominal.  A ortografia correta, com as altera\u00e7\u00f5es trazidas pelo atual acordo ortogr\u00e1fico: \"ideia\", em vez de \"id\u00e9ia\" / \"bem-sucedido\", em vez de \"bem sucedido\" / \"dia a dia\", em vez de \"dia-a-dia\".  O uso correto da crase.  O uso adequado de iniciais mai\u00fasculas ou min\u00fasculas: em ingl\u00eas, por exemplo, nacionalidades s\u00e3o escritas com inicial mai\u00fascula (\"She is Brazilian\"), mas n\u00e3o em portugu\u00eas (\"Ela \u00e9 brasileira\").  O uso adequado de locu\u00e7\u00f5es ou express\u00f5es: em vez de / ao inv\u00e9s de; \u00e0 medida que / na medida em que; \u00e9 necess\u00e1rio / \u00e9 necess\u00e1ria; \u00e9 proibido / \u00e9 proibida; etc.  O uso adequado dos pronomes, principalmente os pronomes relativos: \"a menina cujo pai falava mandarim\", em vez de \"a menina que o pai falava mandarim\" / \"para eu fazer\", em vez de \"para mim fazer\".  Evitar contra\u00e7\u00f5es n\u00e3o reconhecidas pelo VOLP como \"tava\" entre outras.",
            "title": "Guia de Estilo para Tradu\u00e7\u00f5es e Transcri\u00e7\u00f5es em Portugu\u00eas (Brasil) no TED Translators"
        },
        {
            "location": "/sobre/",
            "text": "Sobre\n\n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas nesse guia foram redigidas pelos \nLanguage Coordinators\n do Portugu\u00eas Brasileiro, baseadas nas d\u00favidas mais frequentes dos tradutores.\n\n\nA cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina web foi uma tentativa de tornar o conte\u00fado mais acess\u00edvel. Tem algum pedido ou sugest\u00e3o? Envie um \npull request\n em \nnossa p\u00e1gina do GitHub\n.\n\n\nO guia pode ser encontrado em PDF \nnesse link.",
            "title": "Sobre"
        },
        {
            "location": "/sobre/#sobre",
            "text": "As informa\u00e7\u00f5es contidas nesse guia foram redigidas pelos  Language Coordinators  do Portugu\u00eas Brasileiro, baseadas nas d\u00favidas mais frequentes dos tradutores.  A cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina web foi uma tentativa de tornar o conte\u00fado mais acess\u00edvel. Tem algum pedido ou sugest\u00e3o? Envie um  pull request  em  nossa p\u00e1gina do GitHub .  O guia pode ser encontrado em PDF  nesse link.",
            "title": "Sobre"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/",
            "text": "Transcri\u00e7\u00f5es\n\n\nDistin\u00e7\u00e3o entre Tradu\u00e7\u00e3o, Vers\u00e3o e Transcri\u00e7\u00e3o\n\n\nTranscrever \u00e9 o ato de redigir um texto que assimile a fala do palestrante, tal como ele a produziu. \u00c9 importante que o texto transcrito contenha, com a m\u00e1xima fidelidade poss\u00edvel, as palavras deste.\nAssim, para evitar descaracterizar a fala dos palestrantes que utilizam uma linguagem mais coloquial, ser\u00e3o aceitas algumas formas gramaticais que, apesar de n\u00e3o serem abonadas num texto formal culto, s\u00e3o adequadas e pr\u00f3prias num contexto mais informal.\n\n\nAl\u00e9m disso, tenha o devido cuidado de evitar s\u00edlabas vazias, repeti\u00e7\u00f5es ou trope\u00e7os do palestrante. Caso haja um erro \u00f3bvio, pode-se corrigi-lo, desde que a corre\u00e7\u00e3o esteja entre colchetes, para indicar que n\u00e3o foi o que ele disse. Tamb\u00e9m \u00e9 aceit\u00e1vel reescrever o que o palestrante disse em casos em que se precise adequar a legenda a uma velocidade de leitura e comprimento adequados. A transcri\u00e7\u00e3o de legendas tamb\u00e9m deve incluir informa\u00e7\u00f5es sonoras como (Aplausos) e (Risos), para os deficientes auditivos, tal como a sincronia com a fala do palestrante.\n\n\nAs tradu\u00e7\u00f5es ocorrem quando a palestra foi ministrada em um idioma estrangeiro, ou seja, num idioma diferente do portugu\u00eas brasileiro, caso em que utilizamos uma transcri\u00e7\u00e3o do idioma original como texto base para a cria\u00e7\u00e3o da legenda em nossa l\u00edngua.\n\n\nA vers\u00e3o, por sua vez, busca traduzir a palestra em portugu\u00eas brasileiro para uma l\u00edngua estrangeira. No nosso caso, para o ingl\u00eas, o que vai possibilitar que a palestra proferida em portugu\u00eas brasileiro possa ser vertida para as demais idiomas. \nNesse site\n \u00e9 poss\u00edvel buscar por tarefas de vers\u00e3o.\n\n\nNo fim, todas facilitam que se espalhem ideias; assim, transcreva para transformar a fala em texto escrito; traduza para que os brasileiros possam ter acesso \u00e0s palestras; verta do portugu\u00eas brasileiro para outros idiomas, para disseminar nossas ideias pelo mundo afora. :)\n\n\nApesar de sabermos que se trata de tarefas complexas, que exigem an\u00e1lise do contexto, da postura e da proposta do palestrante, quase caso a caso, aqui v\u00e3o algumas diretrizes com o objetivo de orientar esse trabalho, mas sem a inten\u00e7\u00e3o de engessar as op\u00e7\u00f5es de quem vai trabalhar diretamente com a transcri\u00e7\u00e3o, a revis\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o desse tipo de tarefa.\n\n\nRecomenda\u00e7\u00f5es para realizar transcri\u00e7\u00f5es\n\n\nEvite editar a fala quando:\n\n\n\n\nO palestrante iniciar a frase com os pronomes obl\u00edquos \u00e1tonos \u201cme\u201d ou \u201cte\u201d. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"\nMe\n passou todo o material e, a\u00ed, eu fui tocando.\"\n\n\n\"Foi emocionante ouvir ele falar pra voc\u00ea: \u201c\nTe\n desejo muita sorte\u201d.\"\n\n\n\"\nTe\n achei deslumbrante aquele dia.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar o verbo \u201cter\u201d no sentido de \u201cexistir\u201d. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Eu sabia que ler era importante, mas \ntinha\n um problema: como fazer uma crian\u00e7a ler?\"\n\n\n\"\nTem\n alguns pesquisadores que acham que isso n\u00e3o faz sentido.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante misturar a forma de tratamento \u201cvoc\u00ea\u201d com o pronome obl\u00edquo \u201cte\u201d. Exemplo:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Quando \nvoc\u00ea\n pensa que ele te entendeu, ele faz o contr\u00e1rio.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar o pronome pessoal reto ele(s)/ela(s) na fun\u00e7\u00e3o de objeto direto. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Vimos \nela\n saindo numa correria danada.\"\n\n\n\"Quando comprei \nele\n, era novinho em folha.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar as contra\u00e7\u00f5es \u201cpra\u201d, \u201cpras\u201d, \u201cpro\u201d e \u201cpros\u201d. \u201cPro\u201d \u00e9 a contra\u00e7\u00e3o da preposi\u00e7\u00e3o \u201cpara\u201d com o artigo masculino \u201co\u201d. Seu plural \u00e9 \u201cpros\u201d (\u201cpara\u201d + \u201cos\u201d); o feminino singular \u00e9 \u201cpra\u201d (\u201cpara\u201d + \u201ca\u201d), e o feminino plural \u00e9 \u201cpras\u201d (\u201cpara\u201d + \u201cas\u201d). Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Assim, a porta j\u00e1 vira uma banca \npros\n livros.\"\n\n\n\"O suporte da porta j\u00e1 vira um suporte \npras\n prateleiras.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar \u201ca gente\u201d em vez de \u201cn\u00f3s\u201d. Use \u201cn\u00f3s\u201d apenas se for preciso comprimir uma legenda, lembrando de fazer a concord\u00e2ncia adequada:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Quando a gente tem consci\u00eancia do significado da nossa a\u00e7\u00e3o, a nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 a nossa pergunta.\"\n\n\n\"Quando n\u00f3s temos consci\u00eancia do significado da nossa a\u00e7\u00e3o, a nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 a nossa pergunta.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar \u201conde\u201d em vez de \u201cno qual/nos quais\u201d, \u201cna qual/nas quais\u201d, \u201cem que\u201d, etc. Exemplo:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Certa vez, recebemos um e-mail onde o assunto era: \u201cObrigada por salvar a minha vida\u201d.\"\n\n\n\n\n\n\nEdite a fala quando:\n\n\n\n\n\n\nO limite de velocidade de leitura, em determinada legenda, for excedido e s\u00f3 for poss\u00edvel resolver o problema reduzindo o n\u00famero de caracteres da legenda.\n\n\n\n\n\n\nFor mostrado texto na tela, trascrevendo-o entre colchetes para tornar a legenda acess\u00edvel a deficientes visuais.\n\n\n\n\n\n\nO palestrante usar uma reg\u00eancia, uma concord\u00e2ncia ou uma conjuga\u00e7\u00e3o verbal, etc., claramente equivocada. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nErrado: \"Se ele \nmanter\n essa postura, o plano pode n\u00e3o funcionar.\"\n\n\nCerto: \"Se ele \nmantiver\n essa postura, o plano pode n\u00e3o funcionar.\"\n\n\nErrado: \"De repente, ele \napaixonou\n com ela.\"\n\n\nCerto: \"De repente, ele \nse apaixonou\n por ela.\"\n\n\nErrado: \"A gente \nachamos\n dif\u00edcil levar o plano adiante.\"\n\n\nCerto: \"A gente \nachou\n dif\u00edcil levar o plano adiante.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante claramente cometer um engano ao pronunciar uma palavra ou apresentar algum dado. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\nErrado: \"De repente, a coisa come\u00e7ou a \ndesgringolar\n.\"\n\n\nCerto: \"De repente, a coisa come\u00e7ou a \ndegringolar\n.\"\n\n\nErrado: \"\u00c9 muito comum as pessoas ficarem se \ndegladiando\n.\"\n\n\nCerto: \"\u00c9 muito comum as pessoas ficarem se \ndigladiando\n.\"\n\n\n\n\nO palestrante (uma mulher) diz:\n\n\n\n\nErrado: \"Muito \nobrigado\n.\"\n\n\nCerto: \"Muito \nobrigada\n.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nQuando ficar \u00f3bvio o engano em casos como, por exemplo, o palestrante diz \u201cbaixo\u201d claramente querendo dizer \u201calto\u201d, e a edi\u00e7\u00e3o for alterar de maneira consider\u00e1vel o significado da senten\u00e7a, coloque a edi\u00e7\u00e3o entre colchetes, para indicar que esta foi intencional. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"A dist\u00e2ncia entre a Terra e o Sol \u00e9 de 150 \nmil\n km.\"\n\n\nEdi\u00e7\u00e3o: \"A dist\u00e2ncia entre a Terra e o Sol \u00e9 de 150 \n[milh\u00f5es]\n de km.\"\n\n\n\"Acordei s\u00f3 \u00e0s 9h30, e o sol j\u00e1 estava \nbaixo\n.\"\n\n\nEdi\u00e7\u00e3o: \"Acordei s\u00f3 \u00e0s 9h30, e o sol j\u00e1 estava \n[alto]\n.\"\n\n\n\"O povo adorava o governador, pois seus projetos iam \nde encontro ao\n que a popula\u00e7\u00e3o queria.\"\n\n\nEdi\u00e7\u00e3o: \"O povo adorava o governador, pois seus projetos iam \n[ao encontro do]\n que a popula\u00e7\u00e3o queria.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nO palestrante repetir excessivamente termos como: \u201cE...\u201d, \u201cHum...\u201d, \u201c\u00c9\u2026.\u201d, \u201cEnt\u00e3o...\u201d, \"Bem\" \u201cn\u00e9\u201d, \u201ct\u00e1\u201d, \u201ca\u00ed\u201d, \u201cobrigado, obrigado, obrigado\u201d.",
            "title": "Transcri\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/#transcricoes",
            "text": "",
            "title": "Transcri\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/#distincao-entre-traducao-versao-e-transcricao",
            "text": "Transcrever \u00e9 o ato de redigir um texto que assimile a fala do palestrante, tal como ele a produziu. \u00c9 importante que o texto transcrito contenha, com a m\u00e1xima fidelidade poss\u00edvel, as palavras deste.\nAssim, para evitar descaracterizar a fala dos palestrantes que utilizam uma linguagem mais coloquial, ser\u00e3o aceitas algumas formas gramaticais que, apesar de n\u00e3o serem abonadas num texto formal culto, s\u00e3o adequadas e pr\u00f3prias num contexto mais informal.  Al\u00e9m disso, tenha o devido cuidado de evitar s\u00edlabas vazias, repeti\u00e7\u00f5es ou trope\u00e7os do palestrante. Caso haja um erro \u00f3bvio, pode-se corrigi-lo, desde que a corre\u00e7\u00e3o esteja entre colchetes, para indicar que n\u00e3o foi o que ele disse. Tamb\u00e9m \u00e9 aceit\u00e1vel reescrever o que o palestrante disse em casos em que se precise adequar a legenda a uma velocidade de leitura e comprimento adequados. A transcri\u00e7\u00e3o de legendas tamb\u00e9m deve incluir informa\u00e7\u00f5es sonoras como (Aplausos) e (Risos), para os deficientes auditivos, tal como a sincronia com a fala do palestrante.  As tradu\u00e7\u00f5es ocorrem quando a palestra foi ministrada em um idioma estrangeiro, ou seja, num idioma diferente do portugu\u00eas brasileiro, caso em que utilizamos uma transcri\u00e7\u00e3o do idioma original como texto base para a cria\u00e7\u00e3o da legenda em nossa l\u00edngua.  A vers\u00e3o, por sua vez, busca traduzir a palestra em portugu\u00eas brasileiro para uma l\u00edngua estrangeira. No nosso caso, para o ingl\u00eas, o que vai possibilitar que a palestra proferida em portugu\u00eas brasileiro possa ser vertida para as demais idiomas.  Nesse site  \u00e9 poss\u00edvel buscar por tarefas de vers\u00e3o.  No fim, todas facilitam que se espalhem ideias; assim, transcreva para transformar a fala em texto escrito; traduza para que os brasileiros possam ter acesso \u00e0s palestras; verta do portugu\u00eas brasileiro para outros idiomas, para disseminar nossas ideias pelo mundo afora. :)  Apesar de sabermos que se trata de tarefas complexas, que exigem an\u00e1lise do contexto, da postura e da proposta do palestrante, quase caso a caso, aqui v\u00e3o algumas diretrizes com o objetivo de orientar esse trabalho, mas sem a inten\u00e7\u00e3o de engessar as op\u00e7\u00f5es de quem vai trabalhar diretamente com a transcri\u00e7\u00e3o, a revis\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o desse tipo de tarefa.",
            "title": "Distin\u00e7\u00e3o entre Tradu\u00e7\u00e3o, Vers\u00e3o e Transcri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/#recomendacoes-para-realizar-transcricoes",
            "text": "",
            "title": "Recomenda\u00e7\u00f5es para realizar transcri\u00e7\u00f5es"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/#evite-editar-a-fala-quando",
            "text": "O palestrante iniciar a frase com os pronomes obl\u00edquos \u00e1tonos \u201cme\u201d ou \u201cte\u201d. Exemplos:     \" Me  passou todo o material e, a\u00ed, eu fui tocando.\"  \"Foi emocionante ouvir ele falar pra voc\u00ea: \u201c Te  desejo muita sorte\u201d.\"  \" Te  achei deslumbrante aquele dia.\"     O palestrante usar o verbo \u201cter\u201d no sentido de \u201cexistir\u201d. Exemplos:     \"Eu sabia que ler era importante, mas  tinha  um problema: como fazer uma crian\u00e7a ler?\"  \" Tem  alguns pesquisadores que acham que isso n\u00e3o faz sentido.\"     O palestrante misturar a forma de tratamento \u201cvoc\u00ea\u201d com o pronome obl\u00edquo \u201cte\u201d. Exemplo:     \"Quando  voc\u00ea  pensa que ele te entendeu, ele faz o contr\u00e1rio.\"     O palestrante usar o pronome pessoal reto ele(s)/ela(s) na fun\u00e7\u00e3o de objeto direto. Exemplos:     \"Vimos  ela  saindo numa correria danada.\"  \"Quando comprei  ele , era novinho em folha.\"     O palestrante usar as contra\u00e7\u00f5es \u201cpra\u201d, \u201cpras\u201d, \u201cpro\u201d e \u201cpros\u201d. \u201cPro\u201d \u00e9 a contra\u00e7\u00e3o da preposi\u00e7\u00e3o \u201cpara\u201d com o artigo masculino \u201co\u201d. Seu plural \u00e9 \u201cpros\u201d (\u201cpara\u201d + \u201cos\u201d); o feminino singular \u00e9 \u201cpra\u201d (\u201cpara\u201d + \u201ca\u201d), e o feminino plural \u00e9 \u201cpras\u201d (\u201cpara\u201d + \u201cas\u201d). Exemplos:     \"Assim, a porta j\u00e1 vira uma banca  pros  livros.\"  \"O suporte da porta j\u00e1 vira um suporte  pras  prateleiras.\"     O palestrante usar \u201ca gente\u201d em vez de \u201cn\u00f3s\u201d. Use \u201cn\u00f3s\u201d apenas se for preciso comprimir uma legenda, lembrando de fazer a concord\u00e2ncia adequada:     \"Quando a gente tem consci\u00eancia do significado da nossa a\u00e7\u00e3o, a nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 a nossa pergunta.\"  \"Quando n\u00f3s temos consci\u00eancia do significado da nossa a\u00e7\u00e3o, a nossa a\u00e7\u00e3o \u00e9 a nossa pergunta.\"     O palestrante usar \u201conde\u201d em vez de \u201cno qual/nos quais\u201d, \u201cna qual/nas quais\u201d, \u201cem que\u201d, etc. Exemplo:     \"Certa vez, recebemos um e-mail onde o assunto era: \u201cObrigada por salvar a minha vida\u201d.\"",
            "title": "Evite editar a fala quando:"
        },
        {
            "location": "/transcricoes/#edite-a-fala-quando",
            "text": "O limite de velocidade de leitura, em determinada legenda, for excedido e s\u00f3 for poss\u00edvel resolver o problema reduzindo o n\u00famero de caracteres da legenda.    For mostrado texto na tela, trascrevendo-o entre colchetes para tornar a legenda acess\u00edvel a deficientes visuais.    O palestrante usar uma reg\u00eancia, uma concord\u00e2ncia ou uma conjuga\u00e7\u00e3o verbal, etc., claramente equivocada. Exemplos:      Errado: \"Se ele  manter  essa postura, o plano pode n\u00e3o funcionar.\"  Certo: \"Se ele  mantiver  essa postura, o plano pode n\u00e3o funcionar.\"  Errado: \"De repente, ele  apaixonou  com ela.\"  Certo: \"De repente, ele  se apaixonou  por ela.\"  Errado: \"A gente  achamos  dif\u00edcil levar o plano adiante.\"  Certo: \"A gente  achou  dif\u00edcil levar o plano adiante.\"     O palestrante claramente cometer um engano ao pronunciar uma palavra ou apresentar algum dado. Exemplos:     Errado: \"De repente, a coisa come\u00e7ou a  desgringolar .\"  Certo: \"De repente, a coisa come\u00e7ou a  degringolar .\"  Errado: \"\u00c9 muito comum as pessoas ficarem se  degladiando .\"  Certo: \"\u00c9 muito comum as pessoas ficarem se  digladiando .\"   O palestrante (uma mulher) diz:   Errado: \"Muito  obrigado .\"  Certo: \"Muito  obrigada .\"     Quando ficar \u00f3bvio o engano em casos como, por exemplo, o palestrante diz \u201cbaixo\u201d claramente querendo dizer \u201calto\u201d, e a edi\u00e7\u00e3o for alterar de maneira consider\u00e1vel o significado da senten\u00e7a, coloque a edi\u00e7\u00e3o entre colchetes, para indicar que esta foi intencional. Exemplos:     \"A dist\u00e2ncia entre a Terra e o Sol \u00e9 de 150  mil  km.\"  Edi\u00e7\u00e3o: \"A dist\u00e2ncia entre a Terra e o Sol \u00e9 de 150  [milh\u00f5es]  de km.\"  \"Acordei s\u00f3 \u00e0s 9h30, e o sol j\u00e1 estava  baixo .\"  Edi\u00e7\u00e3o: \"Acordei s\u00f3 \u00e0s 9h30, e o sol j\u00e1 estava  [alto] .\"  \"O povo adorava o governador, pois seus projetos iam  de encontro ao  que a popula\u00e7\u00e3o queria.\"  Edi\u00e7\u00e3o: \"O povo adorava o governador, pois seus projetos iam  [ao encontro do]  que a popula\u00e7\u00e3o queria.\"     O palestrante repetir excessivamente termos como: \u201cE...\u201d, \u201cHum...\u201d, \u201c\u00c9\u2026.\u201d, \u201cEnt\u00e3o...\u201d, \"Bem\" \u201cn\u00e9\u201d, \u201ct\u00e1\u201d, \u201ca\u00ed\u201d, \u201cobrigado, obrigado, obrigado\u201d.",
            "title": "Edite a fala quando:"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/",
            "text": "N\u00fameros e Numerais\n\n\nFonte de apoio\n\n\nSempre que o palestrante usar n\u00fameros, escreva-os por extenso, caso estejam entre zero e dez, e use algarismos para n\u00fameros maiores que dez. Exemplos:\n\n\n\n\n\"Foram dez itens no total.\"\n\n\n\"Dos dez pronunciamentos, sete abordaram a crise mundial. / Estima-se que mais de 100 pessoas compare\u00e7am \u00e0 reuni\u00e3o.\"\n\n\n\n\nHavendo, na mesma frase, valores acima e abaixo de 11, use todos em algarismos. \nLembre-se de que uma frase pode estar dividida em duas legendas.\n A regra tamb\u00e9m pode ser relevada quando datas s\u00e3o apresentadas.\n\n\n\n\n\"Entre os presentes, havia 50 professores, 25 jornalistas, 8 tradutores e 1 int\u00e9rprete.\"\n\n\n\"Hoje \u00e9 dia 1\u00ba de abril de 2016.\"\n\n\n\"O \u00faltimo evento ser\u00e1 no dia 2 de mar\u00e7o de 2015.\"\n\n\n\n\nQuando houver n\u00fameros a partir de 11 em in\u00edcio de \nfrase\n, escreva-os por extenso, ou reescreva a frase em portugu\u00eas, de forma que o algarismo possa aparecer em outra parte da frase. Exemplos:\n\n\n\n\n\"Vinte e cinco por cento dos alunos faltaram hoje.\" (Em vez de: 25% dos alunos faltaram hoje)\"\nOu reescreva a frase:\n\"Faltaram hoje 25% dos alunos.\"\n\"Mil e quinhentos ingressos foram vendidos aos torcedores.\" / Foram vendidos 1,5 mil ingressos aos torcedores.\"\n\n\n\"Quinze pessoas se salvaram/foram salvas.\" Ou: \"Salvaram-se 15 pessoas\"/\"Foram salvas 15 pessoas\".\n\n\n\n\nMas lembre-se de que uma frase pode estar dividida em duas legendas.\n\n\nAssim, quando houver um n\u00famero a partir de 11 no come\u00e7o de uma legenda que for a continua\u00e7\u00e3o de uma frase iniciada na legenda anterior, mantenha o algarismo, como \u00e9 o caso de 650 no exemplo abaixo:\n\n\n0:17 - 0:20\nDez mil quil\u00f4metros de estradas,\n\n\n0:20 - 0:22\nmil quil\u00f4metros de trilhos de metr\u00f4,\n\n\n0:22 - 0:24\n650 quil\u00f4metros de ciclovias,\n\n\n0:24 - 0:26\ne 800 metros de bonde el\u00e9trico\n\n\nMilhares, milh\u00f5es, bilh\u00f5es, trilh\u00f5es, etc.\n\n\nA partir de mil, para facilitar a leitura, escreva sempre \"mil\", \"milh\u00f5es\", \"bilh\u00f5es\" e \"trilh\u00f5es\", deixando a primeira parte em algarismos. N\u00e3o use \"1 mil\", apenas \"mil\". Por exemplo:\n\n\n\n\n\n\n4 mil (em vez de 4.000)\n\n\n\n\n\n\nmil (em vez de 1 mil)\n\n\n\n\n\n\n1,2 mil\n\n\n\n\n\n\n1 milh\u00e3o\n\n\n\n\n\n\n45 milh\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n3,8 milh\u00f5es\n\n\n\n\n\n\n38 bilh\u00f5es\n\n\n\n\n\n\nN\u00fameros Negativos\n\n\nPara representar n\u00fameros negativos, siga o seguinte:\n\n\n\n\n\n\nPara graus:  5 \u00b0C negativos;  150 \u00b0C negativos\n\n\n\n\n\n\nEm contexto matem\u00e1tico: - 40, -2, -70\n\n\n\n\n\n\nN\u00fameros Ordinais\n\n\nEscreva por extenso n\u00fameros ordinais at\u00e9 dez e \nqualquer pot\u00eancia de dez\n. Para n\u00fameros maiores que dez, use os algarismos mais o s\u00edmbolo \"\u00aa\" ou \"\u00ba\". Por exemplo:\n\n\n\n\n\n\nPrimeiro\n\n\n\n\n\n\nOitavo\n\n\n\n\n\n\nMil\u00e9simo\n\n\n\n\n\n\n12\u00ba\n\n\n\n\n\n\n25\u00aa\n\n\n\n\n\n\nN\u00fameros Fracion\u00e1rios\n\n\nUtilize sempre a forma por extenso, por facilitar a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos termos. Por exemplo:\n\n\n\n\n\"Um d\u00e9cimo da popula\u00e7\u00e3o mundial... (em vez de \"1/10 da popula\u00e7\u00e3o mundial...\")\"\n\n\n\n\nPorcentagem\n\n\nCom a exce\u00e7\u00e3o de n\u00fameros em in\u00edcio de frase (escritos por extenso: \"Vinte e cinco por cento faltaram\".), utilize sempre o s\u00edmbolo de porcentagem (%). Por exemplo:\n\n\n\n\n\"Mais de 25% das mulheres entrevistadas disseram...\"\n\n\n\n\nLembre-se de \nrespeitar a concord\u00e2ncia verbal\n quando utilizar a porcentagem.\n\n\n\n\nSe a porcentagem vier depois do verbo, concordar somente com o numeral:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Podem ser recuperados 70% do valor investimento.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe a porcentagem vier antes do verbo, preferir a concord\u00e2ncia com o termo posposto ao numeral:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Ent\u00e3o, 70% do valor investido pode ser recuperado.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nSe a porcentagem vier determinada por artigo, adjetivo ou pronome, concordar somente com o numeral:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"Os outros 30% do investimento ser\u00e3o reaplicados.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\nNuma sequ\u00eancia de porcentagens, sempre repetir o s\u00edmbolo %:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\"As taxas de juros variam entre 5% e 7%.\"\n\n\n\n\n\n\nValores monet\u00e1rios\n\n\nAcima de mil, use a forma mista para valores redondos. Com n\u00fameros inteiros, n\u00e3o se usam os zeros depois da v\u00edrgula. Use um espa\u00e7o entre o s\u00edmbolo e o valor monet\u00e1rio. Mantenha a moeda original mencionada pelo palestrante (d\u00f3lares, euros, reais, etc.), mas use a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica apenas para as duas mais comuns: R$ (reais) e US$ (d\u00f3lares). Para outras moedas escreva o nome da moeda (\nfonte\n). Exemplos:\n\n\n\n\nUS$ 180 / R$ 3.180 / R$ 2 mil / R$ 1,3 milh\u00e3o / R$ 1.230.655\n\n\n5 mil libras / 12.400 ienes / 400 euros\n\n\n\n\nLembre-se de fazer a concord\u00e2ncia com o plural ou singular conforme o n\u00famero que antecede a v\u00edrgula. Exemplo:\n\n\n\n\nR$ 1,7 bilh\u00e3o / R$ 3,7 milh\u00f5es\n\n\n\n\nHoras\n\n\nPara representar horas, use o formato tamb\u00e9m adotado na escrita comum. Exemplos:\n\n\n\n\n9h ou 9 horas / 12h ou 12 horas / 15h20min / 19h45min17s / meio-dia / meia-noite.\n\n\n\n\nNote que, caso a velocidade e o comprimento da legenda permitam, ou em casos de locu\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode optar por escrever a unidade de tempo por extenso. Exemplo:\n\n\n\n\n\"A Comiss\u00e3o volta a abrir a semana de atividades no Senado com uma audi\u00eancia p\u00fablica \u00e0s nove horas da manh\u00e3 desta segunda-feira.\"\n\n\n\n\nMais informa\u00e7\u00f5es em: \nManual de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado\n.\n\n\nTemperatura\n\n\nPara representar temperatura, use o \nalgarismo + espa\u00e7o + \u00b0C\n. Exemplo:  40 \u00b0C. N\u00e3o se esque\u00e7a de converter para a escala Celsius, caso o palestrante utilize Fahrenheit.\n\n\nAC/DC ou AEC/EC\n\n\nO emprego das siglas Antes de Cristo (AC) e depois de Cristo (DC) ou de Antes da Era Comum (AEC) e Era Comum (EC) deve ser feito conforme a transcri\u00e7\u00e3o original, mantendo a escolha do palestrante.\n\n\nS\u00e9culos\n\n\nPara escrever s\u00e9culos, use sempre algarismos ar\u00e1bicos. Exemplos:\n\n\n\n\n\"Shakespeare nasceu no s\u00e9culo 16.\"\n\n\nS\u00e9culo 21\n\n\n\n\nN\u00fameros Romanos\n\n\nComo recomenda o manual de comunica\u00e7\u00e3o da Secom, use-os sempre em forma de algarismos e apenas em nomes de papas, reis e nobres e na transcri\u00e7\u00e3o de textos de lei. Exemplos:\n\n\n\n\n\"A Lei \u00c1urea foi assinada pela princesa Isabel, em nome do imperador dom Pedro II.\"\n\n\n\"O Executivo alegou que a Constitui\u00e7\u00e3o, em seu artigo 5\u00ba, inciso XIII, assegura o livre exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o.\"\n\n\n\n\nContexto Matem\u00e1tico\n\n\nCaso o palestrante esteja explicando conceitos matem\u00e1ticos, pode-se usar toda a simbologia matem\u00e1tica a fim de condensar a informa\u00e7\u00e3o e agilizar sua absor\u00e7\u00e3o pelo espectador, desde que se expresse exatamente o que o palestrante disse e fique claro para o leitor. Por exemplo:\n\n\n\n\n\"Podemos ver que 1 + 4 \u00e9 igual a 5.\"\n\n\n\"5\u00b2 d\u00e1 25, enquanto 25\u00b2 \u00e9 igual a 625.\"",
            "title": "N\u00fameros e Numerais"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#numeros-e-numerais",
            "text": "Fonte de apoio  Sempre que o palestrante usar n\u00fameros, escreva-os por extenso, caso estejam entre zero e dez, e use algarismos para n\u00fameros maiores que dez. Exemplos:   \"Foram dez itens no total.\"  \"Dos dez pronunciamentos, sete abordaram a crise mundial. / Estima-se que mais de 100 pessoas compare\u00e7am \u00e0 reuni\u00e3o.\"   Havendo, na mesma frase, valores acima e abaixo de 11, use todos em algarismos.  Lembre-se de que uma frase pode estar dividida em duas legendas.  A regra tamb\u00e9m pode ser relevada quando datas s\u00e3o apresentadas.   \"Entre os presentes, havia 50 professores, 25 jornalistas, 8 tradutores e 1 int\u00e9rprete.\"  \"Hoje \u00e9 dia 1\u00ba de abril de 2016.\"  \"O \u00faltimo evento ser\u00e1 no dia 2 de mar\u00e7o de 2015.\"   Quando houver n\u00fameros a partir de 11 em in\u00edcio de  frase , escreva-os por extenso, ou reescreva a frase em portugu\u00eas, de forma que o algarismo possa aparecer em outra parte da frase. Exemplos:   \"Vinte e cinco por cento dos alunos faltaram hoje.\" (Em vez de: 25% dos alunos faltaram hoje)\"\nOu reescreva a frase:\n\"Faltaram hoje 25% dos alunos.\"\n\"Mil e quinhentos ingressos foram vendidos aos torcedores.\" / Foram vendidos 1,5 mil ingressos aos torcedores.\"  \"Quinze pessoas se salvaram/foram salvas.\" Ou: \"Salvaram-se 15 pessoas\"/\"Foram salvas 15 pessoas\".   Mas lembre-se de que uma frase pode estar dividida em duas legendas.  Assim, quando houver um n\u00famero a partir de 11 no come\u00e7o de uma legenda que for a continua\u00e7\u00e3o de uma frase iniciada na legenda anterior, mantenha o algarismo, como \u00e9 o caso de 650 no exemplo abaixo:  0:17 - 0:20\nDez mil quil\u00f4metros de estradas,  0:20 - 0:22\nmil quil\u00f4metros de trilhos de metr\u00f4,  0:22 - 0:24\n650 quil\u00f4metros de ciclovias,  0:24 - 0:26\ne 800 metros de bonde el\u00e9trico",
            "title": "N\u00fameros e Numerais"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#milhares-milhoes-bilhoes-trilhoes-etc",
            "text": "A partir de mil, para facilitar a leitura, escreva sempre \"mil\", \"milh\u00f5es\", \"bilh\u00f5es\" e \"trilh\u00f5es\", deixando a primeira parte em algarismos. N\u00e3o use \"1 mil\", apenas \"mil\". Por exemplo:    4 mil (em vez de 4.000)    mil (em vez de 1 mil)    1,2 mil    1 milh\u00e3o    45 milh\u00f5es    3,8 milh\u00f5es    38 bilh\u00f5es",
            "title": "Milhares, milh\u00f5es, bilh\u00f5es, trilh\u00f5es, etc."
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#numeros-negativos",
            "text": "Para representar n\u00fameros negativos, siga o seguinte:    Para graus:  5 \u00b0C negativos;  150 \u00b0C negativos    Em contexto matem\u00e1tico: - 40, -2, -70",
            "title": "N\u00fameros Negativos"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#numeros-ordinais",
            "text": "Escreva por extenso n\u00fameros ordinais at\u00e9 dez e  qualquer pot\u00eancia de dez . Para n\u00fameros maiores que dez, use os algarismos mais o s\u00edmbolo \"\u00aa\" ou \"\u00ba\". Por exemplo:    Primeiro    Oitavo    Mil\u00e9simo    12\u00ba    25\u00aa",
            "title": "N\u00fameros Ordinais"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#numeros-fracionarios",
            "text": "Utilize sempre a forma por extenso, por facilitar a compreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o dos termos. Por exemplo:   \"Um d\u00e9cimo da popula\u00e7\u00e3o mundial... (em vez de \"1/10 da popula\u00e7\u00e3o mundial...\")\"",
            "title": "N\u00fameros Fracion\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#porcentagem",
            "text": "Com a exce\u00e7\u00e3o de n\u00fameros em in\u00edcio de frase (escritos por extenso: \"Vinte e cinco por cento faltaram\".), utilize sempre o s\u00edmbolo de porcentagem (%). Por exemplo:   \"Mais de 25% das mulheres entrevistadas disseram...\"   Lembre-se de  respeitar a concord\u00e2ncia verbal  quando utilizar a porcentagem.   Se a porcentagem vier depois do verbo, concordar somente com o numeral:     \"Podem ser recuperados 70% do valor investimento.\"     Se a porcentagem vier antes do verbo, preferir a concord\u00e2ncia com o termo posposto ao numeral:     \"Ent\u00e3o, 70% do valor investido pode ser recuperado.\"     Se a porcentagem vier determinada por artigo, adjetivo ou pronome, concordar somente com o numeral:     \"Os outros 30% do investimento ser\u00e3o reaplicados.\"     Numa sequ\u00eancia de porcentagens, sempre repetir o s\u00edmbolo %:     \"As taxas de juros variam entre 5% e 7%.\"",
            "title": "Porcentagem"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#valores-monetarios",
            "text": "Acima de mil, use a forma mista para valores redondos. Com n\u00fameros inteiros, n\u00e3o se usam os zeros depois da v\u00edrgula. Use um espa\u00e7o entre o s\u00edmbolo e o valor monet\u00e1rio. Mantenha a moeda original mencionada pelo palestrante (d\u00f3lares, euros, reais, etc.), mas use a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica apenas para as duas mais comuns: R$ (reais) e US$ (d\u00f3lares). Para outras moedas escreva o nome da moeda ( fonte ). Exemplos:   US$ 180 / R$ 3.180 / R$ 2 mil / R$ 1,3 milh\u00e3o / R$ 1.230.655  5 mil libras / 12.400 ienes / 400 euros   Lembre-se de fazer a concord\u00e2ncia com o plural ou singular conforme o n\u00famero que antecede a v\u00edrgula. Exemplo:   R$ 1,7 bilh\u00e3o / R$ 3,7 milh\u00f5es",
            "title": "Valores monet\u00e1rios"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#horas",
            "text": "Para representar horas, use o formato tamb\u00e9m adotado na escrita comum. Exemplos:   9h ou 9 horas / 12h ou 12 horas / 15h20min / 19h45min17s / meio-dia / meia-noite.   Note que, caso a velocidade e o comprimento da legenda permitam, ou em casos de locu\u00e7\u00e3o, voc\u00ea pode optar por escrever a unidade de tempo por extenso. Exemplo:   \"A Comiss\u00e3o volta a abrir a semana de atividades no Senado com uma audi\u00eancia p\u00fablica \u00e0s nove horas da manh\u00e3 desta segunda-feira.\"   Mais informa\u00e7\u00f5es em:  Manual de Comunica\u00e7\u00e3o do Senado .",
            "title": "Horas"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#temperatura",
            "text": "Para representar temperatura, use o  algarismo + espa\u00e7o + \u00b0C . Exemplo:  40 \u00b0C. N\u00e3o se esque\u00e7a de converter para a escala Celsius, caso o palestrante utilize Fahrenheit.",
            "title": "Temperatura"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#acdc-ou-aecec",
            "text": "O emprego das siglas Antes de Cristo (AC) e depois de Cristo (DC) ou de Antes da Era Comum (AEC) e Era Comum (EC) deve ser feito conforme a transcri\u00e7\u00e3o original, mantendo a escolha do palestrante.",
            "title": "AC/DC ou AEC/EC"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#seculos",
            "text": "Para escrever s\u00e9culos, use sempre algarismos ar\u00e1bicos. Exemplos:   \"Shakespeare nasceu no s\u00e9culo 16.\"  S\u00e9culo 21",
            "title": "S\u00e9culos"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#numeros-romanos",
            "text": "Como recomenda o manual de comunica\u00e7\u00e3o da Secom, use-os sempre em forma de algarismos e apenas em nomes de papas, reis e nobres e na transcri\u00e7\u00e3o de textos de lei. Exemplos:   \"A Lei \u00c1urea foi assinada pela princesa Isabel, em nome do imperador dom Pedro II.\"  \"O Executivo alegou que a Constitui\u00e7\u00e3o, em seu artigo 5\u00ba, inciso XIII, assegura o livre exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o.\"",
            "title": "N\u00fameros Romanos"
        },
        {
            "location": "/numeros_numerais/#contexto-matematico",
            "text": "Caso o palestrante esteja explicando conceitos matem\u00e1ticos, pode-se usar toda a simbologia matem\u00e1tica a fim de condensar a informa\u00e7\u00e3o e agilizar sua absor\u00e7\u00e3o pelo espectador, desde que se expresse exatamente o que o palestrante disse e fique claro para o leitor. Por exemplo:   \"Podemos ver que 1 + 4 \u00e9 igual a 5.\"  \"5\u00b2 d\u00e1 25, enquanto 25\u00b2 \u00e9 igual a 625.\"",
            "title": "Contexto Matem\u00e1tico"
        },
        {
            "location": "/unidades_medida/",
            "text": "Unidades de Medida\n\n\nSempre fa\u00e7a a convers\u00e3o das unidades, caso o palestrante n\u00e3o utilize unidades compreens\u00edveis a brasileiros. Por exemplo:\n\n\n\n\n\n\nMilhas para quil\u00f4metros\n\n\n\n\n\n\nPolegadas para cent\u00edmetros\n\n\n\n\n\n\nGraus Fahrenheit para graus Celsius\n\n\n\n\n\n\nO Brasil adota o Sistema Internacional de Unidades (SI), cujas unidades e suas respectivas abrevia\u00e7\u00f5es podem ser encontradas no documento disponibilizado pelo INMETRO  - \nSistema Internacional de Unidades\n (Veja as tabelas). Observe o s\u00edmbolo corrente no documento do INMETRO, e escreva respeitando as outras conven\u00e7\u00f5es estabelecidas nesse documento.\n\n\nEscreva as unidades sem espa\u00e7o, ponto e plural. Exemplos:\n\n\n\n\n\"465km / 11 mil amperes / 100W / 13 milh\u00f5es de L\"\n\n\n\"O \u00e2ngulo obtuso \u00e9 aquele cuja medida est\u00e1 entre 90\u00b0 e 180\u00b0.\"\n\n\n\"Sua altura n\u00e3o passava de 1,75m, e a irm\u00e3, 1,70.\"\n\n\n\"A estrada ficava a 30km dali.\"\n\n\n\"O limite m\u00e1ximo de velocidade era de apenas a 40km/h.\"\n\n\n\n\nCaso haja espa\u00e7o na legenda, pode-se optar pela grafia por extenso das unidades que n\u00e3o s\u00e3o amplamente difundidas, como, por exemplo, siemens ou candela.",
            "title": "Unidades de Medida"
        },
        {
            "location": "/unidades_medida/#unidades-de-medida",
            "text": "Sempre fa\u00e7a a convers\u00e3o das unidades, caso o palestrante n\u00e3o utilize unidades compreens\u00edveis a brasileiros. Por exemplo:    Milhas para quil\u00f4metros    Polegadas para cent\u00edmetros    Graus Fahrenheit para graus Celsius    O Brasil adota o Sistema Internacional de Unidades (SI), cujas unidades e suas respectivas abrevia\u00e7\u00f5es podem ser encontradas no documento disponibilizado pelo INMETRO  -  Sistema Internacional de Unidades  (Veja as tabelas). Observe o s\u00edmbolo corrente no documento do INMETRO, e escreva respeitando as outras conven\u00e7\u00f5es estabelecidas nesse documento.  Escreva as unidades sem espa\u00e7o, ponto e plural. Exemplos:   \"465km / 11 mil amperes / 100W / 13 milh\u00f5es de L\"  \"O \u00e2ngulo obtuso \u00e9 aquele cuja medida est\u00e1 entre 90\u00b0 e 180\u00b0.\"  \"Sua altura n\u00e3o passava de 1,75m, e a irm\u00e3, 1,70.\"  \"A estrada ficava a 30km dali.\"  \"O limite m\u00e1ximo de velocidade era de apenas a 40km/h.\"   Caso haja espa\u00e7o na legenda, pode-se optar pela grafia por extenso das unidades que n\u00e3o s\u00e3o amplamente difundidas, como, por exemplo, siemens ou candela.",
            "title": "Unidades de Medida"
        },
        {
            "location": "/aspas_direto/",
            "text": "Uso das Aspas no Discurso Direto\n\n\nAl\u00e9m de usar as aspas para destacar palavras estrangeiras sem tradu\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas e n\u00e3o listadas entre as palavras estrangeiras que n\u00e3o devem ser grafadas com aspas, no Manual de Comunica\u00e7\u00e3o da Secom, use-as tamb\u00e9m para destacar o discurso direto na tradu\u00e7\u00e3o. Em textos liter\u00e1rios em l\u00edngua portuguesa, o discurso direto \u00e9 normalmente destacado com um travess\u00e3o   (\u2013) no in\u00edcio do discurso. Por\u00e9m, o travess\u00e3o pode n\u00e3o aparecer de forma correta na tela, dependendo do player de v\u00eddeo em que se assiste \u00e0 palestra. Assim, sempre que houver discurso direto, empregue os dois pontos, seguidos pelo discurso entre aspas, come\u00e7ando a frase com letra mai\u00fascula, caso seja uma cita\u00e7\u00e3o. Exemplos:\n\n\n\n\nEnt\u00e3o, eu perguntei: \u201cPor que voc\u00ea n\u00e3o vai \u00e0 festa?\u201d. Ela respondeu: \u201cPorque tenho trabalho da faculdade para terminar\u201d.\n\n\nDepois de ouvir o que diziam, pensei: \u201cMas o que ser\u00e1 que aconteceu?\u201d",
            "title": "Uso das Aspas no Discurso Direto"
        },
        {
            "location": "/aspas_direto/#uso-das-aspas-no-discurso-direto",
            "text": "Al\u00e9m de usar as aspas para destacar palavras estrangeiras sem tradu\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas e n\u00e3o listadas entre as palavras estrangeiras que n\u00e3o devem ser grafadas com aspas, no Manual de Comunica\u00e7\u00e3o da Secom, use-as tamb\u00e9m para destacar o discurso direto na tradu\u00e7\u00e3o. Em textos liter\u00e1rios em l\u00edngua portuguesa, o discurso direto \u00e9 normalmente destacado com um travess\u00e3o   (\u2013) no in\u00edcio do discurso. Por\u00e9m, o travess\u00e3o pode n\u00e3o aparecer de forma correta na tela, dependendo do player de v\u00eddeo em que se assiste \u00e0 palestra. Assim, sempre que houver discurso direto, empregue os dois pontos, seguidos pelo discurso entre aspas, come\u00e7ando a frase com letra mai\u00fascula, caso seja uma cita\u00e7\u00e3o. Exemplos:   Ent\u00e3o, eu perguntei: \u201cPor que voc\u00ea n\u00e3o vai \u00e0 festa?\u201d. Ela respondeu: \u201cPorque tenho trabalho da faculdade para terminar\u201d.  Depois de ouvir o que diziam, pensei: \u201cMas o que ser\u00e1 que aconteceu?\u201d",
            "title": "Uso das Aspas no Discurso Direto"
        },
        {
            "location": "/citacoes/",
            "text": "Cita\u00e7\u00f5es e trechos de obras liter\u00e1rias\n\n\nSempre que o palestrante fizer uma cita\u00e7\u00e3o de trecho de obra liter\u00e1ria, pesquise se j\u00e1 h\u00e1 alguma tradu\u00e7\u00e3o publicada do referido trecho ou cita\u00e7\u00e3o. Procure sempre manter tradu\u00e7\u00f5es oficiais ou j\u00e1 existentes, se houver. Caso n\u00e3o encontre uma tradu\u00e7\u00e3o publicada do trecho, pode-se realizar a tradu\u00e7\u00e3o livre.\n\n\nEm cita\u00e7\u00f5es, use o ponto final dentro das aspas apenas quando for uma senten\u00e7a isolada. Se ela fizer parte de outra senten\u00e7a, o ponto final fica fora das aspas, vide \nlink\n.",
            "title": "Cita\u00e7\u00f5es e trechos de obras liter\u00e1rias"
        },
        {
            "location": "/citacoes/#citacoes-e-trechos-de-obras-literarias",
            "text": "Sempre que o palestrante fizer uma cita\u00e7\u00e3o de trecho de obra liter\u00e1ria, pesquise se j\u00e1 h\u00e1 alguma tradu\u00e7\u00e3o publicada do referido trecho ou cita\u00e7\u00e3o. Procure sempre manter tradu\u00e7\u00f5es oficiais ou j\u00e1 existentes, se houver. Caso n\u00e3o encontre uma tradu\u00e7\u00e3o publicada do trecho, pode-se realizar a tradu\u00e7\u00e3o livre.  Em cita\u00e7\u00f5es, use o ponto final dentro das aspas apenas quando for uma senten\u00e7a isolada. Se ela fizer parte de outra senten\u00e7a, o ponto final fica fora das aspas, vide  link .",
            "title": "Cita\u00e7\u00f5es e trechos de obras liter\u00e1rias"
        },
        {
            "location": "/termos_estrangeiros/",
            "text": "Termos Estrangeiros\n\n\nAo traduzir uma palestra, pode-se deparar com:\n\n\n\n\n\n\nEsp\u00e9cie\n\n\n\n\n\n\nEventos hist\u00f3ricos\n\n\n\n\n\n\nFilme\n\n\n\n\n\n\nJogo\n\n\n\n\n\n\nLivro\n\n\n\n\n\n\nLocais\n\n\n\n\n\n\nONG\n\n\n\n\n\n\nPersonalidades\n\n\n\n\n\n\nSigla\n\n\n\n\n\n\nSempre que mencionados na palestra, procure utilizar, entre aspas, a tradu\u00e7\u00e3o oficial em portugu\u00eas (Brasil) para t\u00edtulos de filmes, livros, jogos, siglas, etc. \nCaso ainda n\u00e3o haja vers\u00e3o em portugu\u00eas (Brasil)\n para a entidade mencionada na palestra, ou caso n\u00e3o a encontre, \nmantenha o nome original\n. O mesmo serve para o nome cient\u00edfico de esp\u00e9cies da fauna e flora, dado em latim. Use mai\u00fasculas apenas para nomes pr\u00f3prios e em in\u00edcio de frases.\n\n\nO objetivo \u00e9 fazer com que fique f\u00e1cil buscar a obra atrav\u00e9s de seu nome original, caso as pessoas que assistirem \u00e0 palestra tiverem interesse. \nNas legendas, n\u00e3o inclua a tradu\u00e7\u00e3o entre par\u00eanteses, ao lado do nome original\n. Nelas, os par\u00eanteses t\u00eam fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, na representa\u00e7\u00e3o de sons, como \u201c(Aplausos)\u201d, \u201c(Risos)\u201d, \u201c(M\u00fasica)\u201d, etc. Veja em \ncomo representar sons\n.\n\n\nNo campo de descri\u00e7\u00e3o da palestra, \u00e9 poss\u00edvel usar a tradu\u00e7\u00e3o, entre par\u00eanteses, de nomes de obras, ao lado do nome original.\n\n\nExemplos:\n\n\n\n\nO Cerrado, o segundo maior bioma da Am\u00e9rica do Sul, protege plantas como o pequi, \u201cCaryocar brasiliense\u201d, e animais como o lobo-guar\u00e1, \u201cChrysocyon brachyurus\u201d.\n\n\n\u201cSpotlight: segredos revelados\u201d ganhou o Oscar de melhor filme em 2016.\n\n\nO livro \u201cMem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas\u201d foi escrito por Machado de Assis.\n\n\nTiananmen Square -> Pra\u00e7a da Paz Celestial\n\n\nMohammed -> Maom\u00e9\n\n\nKyoto \u2192 Quioto\n\n\nBeijing \u2192 Pequim\n\n\nArab Spring \u2192 Primavera \u00c1rabe\n\n\n\n\nEstrangeirismos\n\n\nCaso encontre estrangeirismos durante a tradu\u00e7\u00e3o, verifique se existe termo equivalente no portugu\u00eas brasileiro. Sempre que existir, opte por us\u00e1-lo. Esta verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita consultando-se o Vocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa (VOLP), da Academia Brasileira de Letras, \nnesse link\n. Exemplos:\n\n\n\n\n\n\ncartum (em vez de \u201ccartoon\u201d)\n\n\n\n\n\n\ndrinque (em vez de \u201cdrink\u201d)\n\n\n\n\n\n\nesc\u00e2ner ou escaneador (em vez de \u201cscanner\u201d)\n\n\n\n\n\n\nleiaute (em vez de \u201clayout\u201d)\n\n\n\n\n\n\nCaso n\u00e3o exista equivalente na l\u00edngua portuguesa, n\u00e3o sendo poss\u00edvel traduzir de outra forma o trecho em que a palavra se encontra, repita a palavra estrangeira entre aspas na primeira vez em que ela for mencionada na tradu\u00e7\u00e3o, exceto os estrangeirismos listados no \nManual de Comunica\u00e7\u00e3o da Secom\n, que s\u00e3o grafados sem aspas. Exemplos:\n\n\n\n\n\"Eles o consideram um 'geek'.\"\n\n\n\"O leiaute dos andares do edif\u00edcio foi reformulado.\"\n\n\n\"\u00c9 importante que funcion\u00e1rios recebam feedback de seus gestores.\"\n\n\n\n\nNo entanto, aten\u00e7\u00e3o: n\u00e3o se usam aspas no nome de organiza\u00e7\u00f5es, empresas, institui\u00e7\u00f5es, etc., mesmo que o nome esteja em ingl\u00eas. Exemplo:\n\n\n\n\nResolvi criar a Clean Start.",
            "title": "Termos Estrangeiros"
        },
        {
            "location": "/termos_estrangeiros/#termos-estrangeiros",
            "text": "Ao traduzir uma palestra, pode-se deparar com:    Esp\u00e9cie    Eventos hist\u00f3ricos    Filme    Jogo    Livro    Locais    ONG    Personalidades    Sigla    Sempre que mencionados na palestra, procure utilizar, entre aspas, a tradu\u00e7\u00e3o oficial em portugu\u00eas (Brasil) para t\u00edtulos de filmes, livros, jogos, siglas, etc.  Caso ainda n\u00e3o haja vers\u00e3o em portugu\u00eas (Brasil)  para a entidade mencionada na palestra, ou caso n\u00e3o a encontre,  mantenha o nome original . O mesmo serve para o nome cient\u00edfico de esp\u00e9cies da fauna e flora, dado em latim. Use mai\u00fasculas apenas para nomes pr\u00f3prios e em in\u00edcio de frases.  O objetivo \u00e9 fazer com que fique f\u00e1cil buscar a obra atrav\u00e9s de seu nome original, caso as pessoas que assistirem \u00e0 palestra tiverem interesse.  Nas legendas, n\u00e3o inclua a tradu\u00e7\u00e3o entre par\u00eanteses, ao lado do nome original . Nelas, os par\u00eanteses t\u00eam fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, na representa\u00e7\u00e3o de sons, como \u201c(Aplausos)\u201d, \u201c(Risos)\u201d, \u201c(M\u00fasica)\u201d, etc. Veja em  como representar sons .  No campo de descri\u00e7\u00e3o da palestra, \u00e9 poss\u00edvel usar a tradu\u00e7\u00e3o, entre par\u00eanteses, de nomes de obras, ao lado do nome original.  Exemplos:   O Cerrado, o segundo maior bioma da Am\u00e9rica do Sul, protege plantas como o pequi, \u201cCaryocar brasiliense\u201d, e animais como o lobo-guar\u00e1, \u201cChrysocyon brachyurus\u201d.  \u201cSpotlight: segredos revelados\u201d ganhou o Oscar de melhor filme em 2016.  O livro \u201cMem\u00f3rias p\u00f3stumas de Br\u00e1s Cubas\u201d foi escrito por Machado de Assis.  Tiananmen Square -> Pra\u00e7a da Paz Celestial  Mohammed -> Maom\u00e9  Kyoto \u2192 Quioto  Beijing \u2192 Pequim  Arab Spring \u2192 Primavera \u00c1rabe",
            "title": "Termos Estrangeiros"
        },
        {
            "location": "/termos_estrangeiros/#estrangeirismos",
            "text": "Caso encontre estrangeirismos durante a tradu\u00e7\u00e3o, verifique se existe termo equivalente no portugu\u00eas brasileiro. Sempre que existir, opte por us\u00e1-lo. Esta verifica\u00e7\u00e3o pode ser feita consultando-se o Vocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa (VOLP), da Academia Brasileira de Letras,  nesse link . Exemplos:    cartum (em vez de \u201ccartoon\u201d)    drinque (em vez de \u201cdrink\u201d)    esc\u00e2ner ou escaneador (em vez de \u201cscanner\u201d)    leiaute (em vez de \u201clayout\u201d)    Caso n\u00e3o exista equivalente na l\u00edngua portuguesa, n\u00e3o sendo poss\u00edvel traduzir de outra forma o trecho em que a palavra se encontra, repita a palavra estrangeira entre aspas na primeira vez em que ela for mencionada na tradu\u00e7\u00e3o, exceto os estrangeirismos listados no  Manual de Comunica\u00e7\u00e3o da Secom , que s\u00e3o grafados sem aspas. Exemplos:   \"Eles o consideram um 'geek'.\"  \"O leiaute dos andares do edif\u00edcio foi reformulado.\"  \"\u00c9 importante que funcion\u00e1rios recebam feedback de seus gestores.\"   No entanto, aten\u00e7\u00e3o: n\u00e3o se usam aspas no nome de organiza\u00e7\u00f5es, empresas, institui\u00e7\u00f5es, etc., mesmo que o nome esteja em ingl\u00eas. Exemplo:   Resolvi criar a Clean Start.",
            "title": "Estrangeirismos"
        },
        {
            "location": "/sons/",
            "text": "Sons\n\n\nN\u00e3o inclua (Aplausos), (M\u00fasica) e (Risos) no in\u00edcio das legendas. Quando houver tais manifesta\u00e7\u00f5es sonoras em outras partes partes da palestra, adicione-as \u00e0 legenda sempre com inicial mai\u00fascula.\n\n\nTrechos e t\u00edtulos de m\u00fasicas\n\n\nNunca traduza t\u00edtulos de m\u00fasicas.\n\n\nCaso o palestrante se utilize de um trecho espec\u00edfico de uma can\u00e7\u00e3o e fa\u00e7a refer\u00eancia ao significado expressado pelas palavras, traduza o trecho. Se a can\u00e7\u00e3o for mencionada simplesmente pelo valor po\u00e9tico e musical, sendo indiferente a mensagem passada pela letra, mantenha sem tradu\u00e7\u00e3o.\n\n\nCaso o palestrante ou qualquer outra pessoa esteja cantando a m\u00fasica, inclua, no in\u00edcio do primeiro verso e ao fim do \u00faltimo, o s\u00edmbolo \u266a. Ao faz\u00ea-lo, siga as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es:\n\n\n\n\n\n\nA primeira palavra deve come\u00e7ar com letra mai\u00fascula, exceto se for a primeira palavra de uma eventual segunda linha no mesmo trecho.\n\n\n\n\n\n\nN\u00e3o use pontua\u00e7\u00e3o durante a m\u00fasica, exceto quando houver perguntas, caso em que a interroga\u00e7\u00e3o deve ser empregada.",
            "title": "Sons"
        },
        {
            "location": "/sons/#sons",
            "text": "N\u00e3o inclua (Aplausos), (M\u00fasica) e (Risos) no in\u00edcio das legendas. Quando houver tais manifesta\u00e7\u00f5es sonoras em outras partes partes da palestra, adicione-as \u00e0 legenda sempre com inicial mai\u00fascula.",
            "title": "Sons"
        },
        {
            "location": "/sons/#trechos-e-titulos-de-musicas",
            "text": "Nunca traduza t\u00edtulos de m\u00fasicas.  Caso o palestrante se utilize de um trecho espec\u00edfico de uma can\u00e7\u00e3o e fa\u00e7a refer\u00eancia ao significado expressado pelas palavras, traduza o trecho. Se a can\u00e7\u00e3o for mencionada simplesmente pelo valor po\u00e9tico e musical, sendo indiferente a mensagem passada pela letra, mantenha sem tradu\u00e7\u00e3o.  Caso o palestrante ou qualquer outra pessoa esteja cantando a m\u00fasica, inclua, no in\u00edcio do primeiro verso e ao fim do \u00faltimo, o s\u00edmbolo \u266a. Ao faz\u00ea-lo, siga as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es:    A primeira palavra deve come\u00e7ar com letra mai\u00fascula, exceto se for a primeira palavra de uma eventual segunda linha no mesmo trecho.    N\u00e3o use pontua\u00e7\u00e3o durante a m\u00fasica, exceto quando houver perguntas, caso em que a interroga\u00e7\u00e3o deve ser empregada.",
            "title": "Trechos e t\u00edtulos de m\u00fasicas"
        },
        {
            "location": "/mudanca_idioma/",
            "text": "Mudan\u00e7a de idioma durante a palestra\n\n\nAo transcrever e traduzir uma palestra, caso haja mudan\u00e7a no idioma falado, inclua o idioma entre par\u00eanteses e traduza o que foi dito.\n\n\nExemplo\n: A palestra \u00e9 dada em ingl\u00eas, mas o palestrante diz uma frase em espanhol. Ent\u00e3o, na mudan\u00e7a do idioma, use \u201c(Espanhol) Vamos compartilhar ideias.\u201d",
            "title": "Mudan\u00e7a de idioma durante a palestra"
        },
        {
            "location": "/mudanca_idioma/#mudanca-de-idioma-durante-a-palestra",
            "text": "Ao transcrever e traduzir uma palestra, caso haja mudan\u00e7a no idioma falado, inclua o idioma entre par\u00eanteses e traduza o que foi dito.  Exemplo : A palestra \u00e9 dada em ingl\u00eas, mas o palestrante diz uma frase em espanhol. Ent\u00e3o, na mudan\u00e7a do idioma, use \u201c(Espanhol) Vamos compartilhar ideias.\u201d",
            "title": "Mudan\u00e7a de idioma durante a palestra"
        },
        {
            "location": "/entrevistas/",
            "text": "Entrevistas e m\u00faltiplos locutores\n\n\nSe durante uma palestra houver introdu\u00e7\u00e3o de outros locutores como um novo palestrante, a plateia, ou pessoas em um v\u00eddeo, ser\u00e1 necess\u00e1rio identificar, na legenda, quem est\u00e1 falando a cada momento. Para isso, identifique-os com seu nome e sobrenome, quando houver, seguido por dois pontos na primeira vez em que o revezamento de locutores acontecer. Se o revezamento continuar ap\u00f3s isso, abrevie cada identifica\u00e7\u00e3o com as iniciais do nome e sobrenome das pessoas envolvidas, j\u00e1 que sua identifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi apresentada. Exemplo:\n\n\n\n\nChris Anderson: Melinda, quando e onde foi isso e quem \u00e9 o bonit\u00e3o ao seu lado?\n\n\nMelinda Gates: Com aqueles \u00f3culos grandes?\n\n\nCA: Esse mesmo.\n\n\nMG: \u00c9 o Bill.",
            "title": "Entrevistas e m\u00faltiplos locutores"
        },
        {
            "location": "/entrevistas/#entrevistas-e-multiplos-locutores",
            "text": "Se durante uma palestra houver introdu\u00e7\u00e3o de outros locutores como um novo palestrante, a plateia, ou pessoas em um v\u00eddeo, ser\u00e1 necess\u00e1rio identificar, na legenda, quem est\u00e1 falando a cada momento. Para isso, identifique-os com seu nome e sobrenome, quando houver, seguido por dois pontos na primeira vez em que o revezamento de locutores acontecer. Se o revezamento continuar ap\u00f3s isso, abrevie cada identifica\u00e7\u00e3o com as iniciais do nome e sobrenome das pessoas envolvidas, j\u00e1 que sua identifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi apresentada. Exemplo:   Chris Anderson: Melinda, quando e onde foi isso e quem \u00e9 o bonit\u00e3o ao seu lado?  Melinda Gates: Com aqueles \u00f3culos grandes?  CA: Esse mesmo.  MG: \u00c9 o Bill.",
            "title": "Entrevistas e m\u00faltiplos locutores"
        },
        {
            "location": "/quebras/",
            "text": "Quebras de Linha\n\n\nO TED orienta que n\u00e3o se deixe ultrapassar 42 caracteres em uma mesma linha de legenda. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio inserir quebra de linha antes que se ultrapasse o limite m\u00e1ximo de 42 caracteres por linha. Se o limite for ultrapassado, adicione uma quebra manual de linha, pressionando shift + enter. Evite que uma das linhas tenha tamanho inferior a 50% da outra, pois isso pode distrair o leitor. Exemplos:\n\n\nCorreto:\n\n\n\n\neste computador venceu\n\n\no campe\u00e3o estadual de Connecticut.\n\n\n\n\nIncorreto:\n\n\n\n\neste computador\n\n\nvenceu o campe\u00e3o estadual de Connecticut.\n\n\n\n\nO editor de legendas do Amara marcar\u00e1 com um pequeno ponto de exclama\u00e7\u00e3o vermelho (\n!\n) para ajudar na identifica\u00e7\u00e3o de qualquer legenda com mais de 84 caracteres, e sempre que houver linhas com mais de 42 caracteres. Por isso, antes de concluir qualquer tarefa, verifique se h\u00e1 algum trecho que precise de ajuste na quebra de linha.\n\n\nTome nota que preposi\u00e7\u00f5es, conjun\u00e7\u00f5es e artigos, nunca devem ficar isolados ao fim da linha, sendo a solu\u00e7\u00e3o migr\u00e1-los para a pr\u00f3xima ou trazer a palavra que os acompanha da linha que se segue.\n\n\nN\u00e3o divida muito as legendas, \u00e9 melhor ter uma um pouco maior do que v\u00e1rias com pequeno de exposi\u00e7\u00e3o. Quando houver legendas com mais de 84 caracteres, tente reescrever o trecho, reduzindo o n\u00famero de caracteres, ou acrescente uma nova legenda e divida o texto entre a legenda anterior e a nova, tomando o cuidado de n\u00e3o ter, em uma mesma legenda, o fim de uma frase e in\u00edcio de outra. Veja como fazer isso \nnesse link\n ou \nnesse\n.",
            "title": "Quebras de Linha"
        },
        {
            "location": "/quebras/#quebras-de-linha",
            "text": "O TED orienta que n\u00e3o se deixe ultrapassar 42 caracteres em uma mesma linha de legenda. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio inserir quebra de linha antes que se ultrapasse o limite m\u00e1ximo de 42 caracteres por linha. Se o limite for ultrapassado, adicione uma quebra manual de linha, pressionando shift + enter. Evite que uma das linhas tenha tamanho inferior a 50% da outra, pois isso pode distrair o leitor. Exemplos:  Correto:   este computador venceu  o campe\u00e3o estadual de Connecticut.   Incorreto:   este computador  venceu o campe\u00e3o estadual de Connecticut.   O editor de legendas do Amara marcar\u00e1 com um pequeno ponto de exclama\u00e7\u00e3o vermelho ( ! ) para ajudar na identifica\u00e7\u00e3o de qualquer legenda com mais de 84 caracteres, e sempre que houver linhas com mais de 42 caracteres. Por isso, antes de concluir qualquer tarefa, verifique se h\u00e1 algum trecho que precise de ajuste na quebra de linha.  Tome nota que preposi\u00e7\u00f5es, conjun\u00e7\u00f5es e artigos, nunca devem ficar isolados ao fim da linha, sendo a solu\u00e7\u00e3o migr\u00e1-los para a pr\u00f3xima ou trazer a palavra que os acompanha da linha que se segue.  N\u00e3o divida muito as legendas, \u00e9 melhor ter uma um pouco maior do que v\u00e1rias com pequeno de exposi\u00e7\u00e3o. Quando houver legendas com mais de 84 caracteres, tente reescrever o trecho, reduzindo o n\u00famero de caracteres, ou acrescente uma nova legenda e divida o texto entre a legenda anterior e a nova, tomando o cuidado de n\u00e3o ter, em uma mesma legenda, o fim de uma frase e in\u00edcio de outra. Veja como fazer isso  nesse link  ou  nesse .",
            "title": "Quebras de Linha"
        },
        {
            "location": "/sincronia/",
            "text": "Sincronia\n\n\nSempre que poss\u00edvel, mantenha a r\u00e9gua de sincronia cont\u00ednua quando o palestrante n\u00e3o fizer pausas muito longas. \u00c9 melhor deixar que a legenda permane\u00e7a na tela por alguns milissegundos a mais, em pausas inferiores a um segundo, o que permite um tempo de leitura mais confort\u00e1vel. Pausas muito pequenas n\u00e3o precisam ser unidas, conforme recomenda\u00e7\u00e3o na \nwiki dos TED Translators.\n\n\nTempo da Legenda na Tela e Sil\u00eancios\n\n\nTente sempre deixar as legendas dispon\u00edveis na tela por um tempo suficiente para que possam ser lidas at\u00e9 mesmo por leitores mais lentos. Em casos nos quais o palestrante fica alguns segundos em sil\u00eancio, ou hesita, deixe a tela livre de legendas. A OTPedia orienta que o tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada legenda na tela n\u00e3o seja inferior a 1 segundo nem superior a 7 segundos.\n\n\nVelocidade de Leitura\n\n\nA velocidade de leitura de cada legenda n\u00e3o deve exceder o limite de 21 caracteres por segundo. O editor de legendas do Amara marcar\u00e1 com um pequeno ponto de exclama\u00e7\u00e3o vermelho (\n!\n) para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de qualquer legenda com velocidade de leitura acima desse limite. Por isso, antes de concluir qualquer tarefa, verifique se h\u00e1 algum trecho que precise de ajuste na velocidade leitura.\n\n\nPara saber mais como sincronizar as legendas:\n\n\nOTP Learning Series 05: Subtitle length and reading speed\n\n\nOTP Learning Series 08: How to tackle reading-speed issues",
            "title": "Sincronia"
        },
        {
            "location": "/sincronia/#sincronia",
            "text": "Sempre que poss\u00edvel, mantenha a r\u00e9gua de sincronia cont\u00ednua quando o palestrante n\u00e3o fizer pausas muito longas. \u00c9 melhor deixar que a legenda permane\u00e7a na tela por alguns milissegundos a mais, em pausas inferiores a um segundo, o que permite um tempo de leitura mais confort\u00e1vel. Pausas muito pequenas n\u00e3o precisam ser unidas, conforme recomenda\u00e7\u00e3o na  wiki dos TED Translators.",
            "title": "Sincronia"
        },
        {
            "location": "/sincronia/#tempo-da-legenda-na-tela-e-silencios",
            "text": "Tente sempre deixar as legendas dispon\u00edveis na tela por um tempo suficiente para que possam ser lidas at\u00e9 mesmo por leitores mais lentos. Em casos nos quais o palestrante fica alguns segundos em sil\u00eancio, ou hesita, deixe a tela livre de legendas. A OTPedia orienta que o tempo de dura\u00e7\u00e3o de cada legenda na tela n\u00e3o seja inferior a 1 segundo nem superior a 7 segundos.",
            "title": "Tempo da Legenda na Tela e Sil\u00eancios"
        },
        {
            "location": "/sincronia/#velocidade-de-leitura",
            "text": "A velocidade de leitura de cada legenda n\u00e3o deve exceder o limite de 21 caracteres por segundo. O editor de legendas do Amara marcar\u00e1 com um pequeno ponto de exclama\u00e7\u00e3o vermelho ( ! ) para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o de qualquer legenda com velocidade de leitura acima desse limite. Por isso, antes de concluir qualquer tarefa, verifique se h\u00e1 algum trecho que precise de ajuste na velocidade leitura.  Para saber mais como sincronizar as legendas:  OTP Learning Series 05: Subtitle length and reading speed  OTP Learning Series 08: How to tackle reading-speed issues",
            "title": "Velocidade de Leitura"
        },
        {
            "location": "/tedx/",
            "text": "TEDx\n\n\nFormato do T\u00edtulo e da Descri\u00e7\u00e3o de Palestras TEDx\n\n\nCada palestra TEDx normalmente vem com um t\u00edtulo e uma descri\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o adicionados pelo organizador do evento, e s\u00e3o importadas do YouTube para o Amara. Nem sempre, por\u00e9m, o t\u00edtulo vem no formato padr\u00e3o. Normalmente isso \u00e9 verificado e adequado quando \u00e9 feita a transcri\u00e7\u00e3o da palestra (idioma original). Caso voc\u00ea esteja realizando uma tarefa de transcri\u00e7\u00e3o em PT-BR e n\u00e3o haja t\u00edtulo na palestra, procure voc\u00ea mesmo dar um t\u00edtulo a ela ou contactar o organizador ou o palestrante, pedindo que sugiram um nome para a palestra.\n\n\nT\u00edtulo\n\n\nAo transcrever palestras TEDx em Pt-Br ou ao traduzi-las para Pt-Br, siga o seguinte formato de t\u00edtulo:\n\n\n\n\nNome da palestra | Nome do Palestrante | Nome do Evento TEDx.\n\n\n\n\nUse espa\u00e7os entre cada um dos itens do t\u00edtulo. \nLembre-se:\n este formato \u00e9 recente e por isso, mesmo que o t\u00edtulo na transcri\u00e7\u00e3o original ainda esteja no formato antigo (ou em formato diferente), use o formato novo na tradu\u00e7\u00e3o. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM\u201d.\n\n\n\n\nA data do evento n\u00e3o deve fazer parte do t\u00edtulo. Caso o t\u00edtulo original contenha a data do evento, retire-a ao traduzir ou transcrever a palestra. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM\u201d, em vez de \u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM \n2012\n\u201d.\n\n\n\n\nUse letra mai\u00fascula apenas na primeira palavra do t\u00edtulo, em nomes pr\u00f3prios e em siglas. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cA hist\u00f3ria da eletricidade | Palestrante Fict\u00edcio | TEDxQualquer\u201d em vez de \u201cA Hist\u00f3ria Da Eletricidade ...\u201d\n\n\n\n\nDescri\u00e7\u00e3o\n\n\nA descri\u00e7\u00e3o das palestras TEDx deve ser um breve resumo destas. Caso haja links para outros sites, exclua-os (exceto se forem da organiza\u00e7\u00e3o do palestrante, se esta for objeto da palestra). Se a descri\u00e7\u00e3o contiver a biografia do palestrante, voc\u00ea pode mant\u00ea-la, \nmas exclua o texto que fala sobre o que \u00e9 o programa TEDx\n (\u201cIn the spirit of ideas worth spreading, TEDx is a program of local, self-organized events\u2026\u201d).\n\n\nNas li\u00e7\u00f5es TED-Ed, o link para a li\u00e7\u00e3o completa deve permanecer, assim como os cr\u00e9ditos no fim da descri\u00e7\u00e3o (\u201cLesson by... Animation by...).\n\nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 preciso traduzir os cr\u00e9ditos que \u00e0s vezes s\u00e3o mostrados na tela do final de algumas li\u00e7\u00f5es TED-Ed.\n\n\nAs palestras TEDx tamb\u00e9m poder\u00e3o conter a seguinte frase-padr\u00e3o: \u201cThis talk was given at a TEDx event using the TED conference format but independently organized by a local community. Learn more at http://ted.com/tedx\u201d. A tradu\u00e7\u00e3o padronizada desta frase encontra-se em \nGloss\u00e1rio\n.\n\n\nVers\u00f5es TED e TEDx de uma mesma palestra\n\n\nPode-se deparar com tarefas de tradu\u00e7\u00e3o de palestras TED e TEDx aparentemente iguais, com mesmos t\u00edtulo e palestrante. Isso acontece quando essas s\u00e3o escolhidas pela equipe do TED para figurarem no \nsite\n, por isso s\u00e3o reeditadas e ficam ligeiramente diferentes. As tarefas coexistem e s\u00e3o independentes, n\u00e3o h\u00e1 abandono de uma delas quando a outra \u00e9 finalizada.",
            "title": "TEDx"
        },
        {
            "location": "/tedx/#tedx",
            "text": "",
            "title": "TEDx"
        },
        {
            "location": "/tedx/#formato-do-titulo-e-da-descricao-de-palestras-tedx",
            "text": "Cada palestra TEDx normalmente vem com um t\u00edtulo e uma descri\u00e7\u00e3o, os quais s\u00e3o adicionados pelo organizador do evento, e s\u00e3o importadas do YouTube para o Amara. Nem sempre, por\u00e9m, o t\u00edtulo vem no formato padr\u00e3o. Normalmente isso \u00e9 verificado e adequado quando \u00e9 feita a transcri\u00e7\u00e3o da palestra (idioma original). Caso voc\u00ea esteja realizando uma tarefa de transcri\u00e7\u00e3o em PT-BR e n\u00e3o haja t\u00edtulo na palestra, procure voc\u00ea mesmo dar um t\u00edtulo a ela ou contactar o organizador ou o palestrante, pedindo que sugiram um nome para a palestra.",
            "title": "Formato do T\u00edtulo e da Descri\u00e7\u00e3o de Palestras TEDx"
        },
        {
            "location": "/tedx/#titulo",
            "text": "Ao transcrever palestras TEDx em Pt-Br ou ao traduzi-las para Pt-Br, siga o seguinte formato de t\u00edtulo:   Nome da palestra | Nome do Palestrante | Nome do Evento TEDx.   Use espa\u00e7os entre cada um dos itens do t\u00edtulo.  Lembre-se:  este formato \u00e9 recente e por isso, mesmo que o t\u00edtulo na transcri\u00e7\u00e3o original ainda esteja no formato antigo (ou em formato diferente), use o formato novo na tradu\u00e7\u00e3o. Exemplo:   \u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM\u201d.   A data do evento n\u00e3o deve fazer parte do t\u00edtulo. Caso o t\u00edtulo original contenha a data do evento, retire-a ao traduzir ou transcrever a palestra. Exemplo:   \u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM\u201d, em vez de \u201cQWERTY | Paulo Markun | TEDxESPM  2012 \u201d.   Use letra mai\u00fascula apenas na primeira palavra do t\u00edtulo, em nomes pr\u00f3prios e em siglas. Exemplo:   \u201cA hist\u00f3ria da eletricidade | Palestrante Fict\u00edcio | TEDxQualquer\u201d em vez de \u201cA Hist\u00f3ria Da Eletricidade ...\u201d",
            "title": "T\u00edtulo"
        },
        {
            "location": "/tedx/#descricao",
            "text": "A descri\u00e7\u00e3o das palestras TEDx deve ser um breve resumo destas. Caso haja links para outros sites, exclua-os (exceto se forem da organiza\u00e7\u00e3o do palestrante, se esta for objeto da palestra). Se a descri\u00e7\u00e3o contiver a biografia do palestrante, voc\u00ea pode mant\u00ea-la,  mas exclua o texto que fala sobre o que \u00e9 o programa TEDx  (\u201cIn the spirit of ideas worth spreading, TEDx is a program of local, self-organized events\u2026\u201d).  Nas li\u00e7\u00f5es TED-Ed, o link para a li\u00e7\u00e3o completa deve permanecer, assim como os cr\u00e9ditos no fim da descri\u00e7\u00e3o (\u201cLesson by... Animation by...). \nNo entanto, n\u00e3o \u00e9 preciso traduzir os cr\u00e9ditos que \u00e0s vezes s\u00e3o mostrados na tela do final de algumas li\u00e7\u00f5es TED-Ed.  As palestras TEDx tamb\u00e9m poder\u00e3o conter a seguinte frase-padr\u00e3o: \u201cThis talk was given at a TEDx event using the TED conference format but independently organized by a local community. Learn more at http://ted.com/tedx\u201d. A tradu\u00e7\u00e3o padronizada desta frase encontra-se em  Gloss\u00e1rio .",
            "title": "Descri\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "location": "/tedx/#versoes-ted-e-tedx-de-uma-mesma-palestra",
            "text": "Pode-se deparar com tarefas de tradu\u00e7\u00e3o de palestras TED e TEDx aparentemente iguais, com mesmos t\u00edtulo e palestrante. Isso acontece quando essas s\u00e3o escolhidas pela equipe do TED para figurarem no  site , por isso s\u00e3o reeditadas e ficam ligeiramente diferentes. As tarefas coexistem e s\u00e3o independentes, n\u00e3o h\u00e1 abandono de uma delas quando a outra \u00e9 finalizada.",
            "title": "Vers\u00f5es TED e TEDx de uma mesma palestra"
        },
        {
            "location": "/acordo/",
            "text": "Prefixos, Uso do H\u00edfen e o Acordo Ortogr\u00e1fico Vigente\n\n\nHavendo d\u00favida na hora de usar palavras prefixadas (\u201cauto-estima\u201d ou \u201cautoestima\u201d?), voc\u00ea pode consultar \neste resumo\n ou o pr\u00f3prio \nVOLP\n.\n\n\nVeja tamb\u00e9m:\n\n\n\n\n\n\nNovo Acordo - Portal da L\u00edngua Portuguesa\n\n\n\n\n\n\nVocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa\n\n\n\n\n\n\nNas transcri\u00e7\u00f5es originais das palestras, geralmente em ingl\u00eas, o h\u00edfen (-) aparece com bastante frequ\u00eancia. Por\u00e9m, ele pode e deve ser substitu\u00eddo por retic\u00eancias, v\u00edrgula, ponto e v\u00edrgula ou ponto final, dependendo do caso e sempre que poss\u00edvel. Uma outra, menos comum, \u00e9 substitu\u00ed-lo pelo travess\u00e3o (\u2013), que deve ser evitada por incompatibilidade com alguns players de v\u00eddeo. Exemplos:\n\n\n\n\n\"When we got there, it was \u2013 actually, it was raining.\" / \"Quando chegamos l\u00e1, estava... na verdade, estava chovendo.\"",
            "title": "Prefixos, Uso do H\u00edfen e o Acordo Ortogr\u00e1fico Vigente"
        },
        {
            "location": "/acordo/#prefixos-uso-do-hifen-e-o-acordo-ortografico-vigente",
            "text": "Havendo d\u00favida na hora de usar palavras prefixadas (\u201cauto-estima\u201d ou \u201cautoestima\u201d?), voc\u00ea pode consultar  este resumo  ou o pr\u00f3prio  VOLP .  Veja tamb\u00e9m:    Novo Acordo - Portal da L\u00edngua Portuguesa    Vocabul\u00e1rio Ortogr\u00e1fico da L\u00edngua Portuguesa    Nas transcri\u00e7\u00f5es originais das palestras, geralmente em ingl\u00eas, o h\u00edfen (-) aparece com bastante frequ\u00eancia. Por\u00e9m, ele pode e deve ser substitu\u00eddo por retic\u00eancias, v\u00edrgula, ponto e v\u00edrgula ou ponto final, dependendo do caso e sempre que poss\u00edvel. Uma outra, menos comum, \u00e9 substitu\u00ed-lo pelo travess\u00e3o (\u2013), que deve ser evitada por incompatibilidade com alguns players de v\u00eddeo. Exemplos:   \"When we got there, it was \u2013 actually, it was raining.\" / \"Quando chegamos l\u00e1, estava... na verdade, estava chovendo.\"",
            "title": "Prefixos, Uso do H\u00edfen e o Acordo Ortogr\u00e1fico Vigente"
        },
        {
            "location": "/onomatopeias/",
            "text": "Onomatopeias\n\n\nSempre que se deparar com a tradu\u00e7\u00e3o de onomatopeias, utilize as vers\u00f5es aportuguesadas, sempre que existirem. Exemplos:\n\n\n\n\nChoo Choo -> Piu\u00ed\n\n\nBeep Beep -> Bi-Bi\n\n\nwoof woof -> Au Au\n\n\nMeow -> Miau\n\n\nSplash -> Tchibum\n\n\nCockledoodledoo -> Cococoric\u00f3",
            "title": "Onomatopeias"
        },
        {
            "location": "/onomatopeias/#onomatopeias",
            "text": "Sempre que se deparar com a tradu\u00e7\u00e3o de onomatopeias, utilize as vers\u00f5es aportuguesadas, sempre que existirem. Exemplos:   Choo Choo -> Piu\u00ed  Beep Beep -> Bi-Bi  woof woof -> Au Au  Meow -> Miau  Splash -> Tchibum  Cockledoodledoo -> Cococoric\u00f3",
            "title": "Onomatopeias"
        },
        {
            "location": "/equivocos/",
            "text": "Equ\u00edvocos Frequentes\n\n\nAlguns equ\u00edvocos s\u00e3o frequentes ao traduzirmos para o portugu\u00eas. \u00c9 importante estar atento a algumas peculiaridades da nossa l\u00edngua. Veja alguns exemplos abaixo.\n\n\nO novo acordo ortogr\u00e1fico\n\n\nAo realizar a tradu\u00e7\u00e3o, fa\u00e7a com que ela fique adequada ao novo acordo ortogr\u00e1fico. Uma boa maneira de verificar e aprender \u00e9 copiar a legenda para um editor de texto atualizado e utilizar a corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.\n\n\nEntre os equ\u00edvocos mais comuns est\u00e1 o mau emprego da acentua\u00e7\u00e3o: os verbos \u201ccrer\u201d, \u201cdar\u201d, \u201cler\u201d e \u201cver\u201d perderam o acento circunflexo, enquanto \u201cp\u00f4r\u201d o teve mantido.\n\n\nNova Ortografia - UOL Educa\u00e7\u00e3o\n\n\nUso equivocado dos pronomes relativos\n\n\n\u201cA menina que o pai fala mandarim\u201d, usando \u201cque o\u201d inadequadamente no lugar de \u201ccujo\u201d (\u201ca menina cujo pai fala mandarim\u201d).\n\n\nNos links a seguir, voc\u00ea encontra mais informa\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o adequada dos pronomes relativos:\n\n\n\n\nPronomes Relativos \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\nEmprego de Pronomes Relativos \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\n\n\nUso de iniciais mai\u00fasculas ou min\u00fasculas\n\n\nUm exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 o das nacionalidades. Em ingl\u00eas, por exemplo, nacionalidades s\u00e3o escritas com inicial mai\u00fascula, independentemente de onde a palavra na frase (She is \nAmerican\n), mas n\u00e3o em portugu\u00eas (Ela \u00e9 \namericana\n).\n\n\nVeja mais sobre quando usar iniciais mai\u00fasculas e min\u00fasculas na l\u00edngua portuguesa:\n\n\n\n\nUso de mai\u00fascula \u2013 Senado\n\n\nUso de min\u00fascula \u2013 Senado / Uso de min\u00fascula para cargos - Senado\n\n\n\n\nDeve-se sempre usar inicias min\u00fasculas ap\u00f3s o emprego de \u2018:\u2019 dois pontos, exceto quando o trecho subsequente for uma cita\u00e7\u00e3o.\n\n\nConcord\u00e2ncia verbal e nominal\n\n\nErros de concord\u00e2ncia verbal e nominal principalmente em frases muito extensas. \u00c9 importante estar atento \u00e0 flex\u00e3o verbal e \u00e0 flex\u00e3o nominal (n\u00famero e g\u00eanero), conforme o caso. Nos links a seguir, voc\u00ea encontra alguns exemplos:\n\n\n\n\nConcord\u00e2ncia verbal e nominal \u2013 Brasil Escola\n\n\nConcord\u00e2ncia Nominal - S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\n\n\nConcord\u00e2ncia atrativa\n\n\nUm exemplo cl\u00e1ssico de concord\u00e2ncia atrativa \u00e9 quando h\u00e1 na frase a express\u00e3o \u201ca maioria de\u201d, funcionando como n\u00facleo do sujeito (\u201cA maioria dos restaurantes utilizam cartazes informativos\u201d). Por\u00e9m, a concord\u00e2ncia atrativa \u00e9 mais adequada em situa\u00e7\u00f5es em que haja verbo de liga\u00e7\u00e3o seguido de predicativo no plural. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cUm ter\u00e7o das mulheres presentes est\u00e3o gr\u00e1vidas\u201d - concord\u00e2ncia atrativa, em vez de \u201cUm ter\u00e7o das mulheres presentes est\u00e1 gr\u00e1vido\u201d - concord\u00e2ncia gramatical.\n\n\n\n\nA concord\u00e2ncia gramatical \u00e9 a mais recomendada na maioria dos casos, por\u00e9m ambas podem ser usadas.\n Veja mais [nesse link][11].\n\n\nReg\u00eancia verbal e nominal\n\n\nH\u00e1 verbos que combinam com complementos espec\u00edficos. Em alguns casos, o termo complementar (preposi\u00e7\u00e3o) combinado com o verbo muda ligeiramente seu significado. O mesmo ocorre com os substantivos, cujos termos complementares podem ser artigos, adjetivos, pronomes, etc. Veja maiores informa\u00e7\u00f5es sobre assunto e exemplos nos links abaixo.\n\n\n\n\nReg\u00eancia Verbal \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\nReg\u00eancia Verbal - Wikip\u00e9dia\n\n\nReg\u00eancia Verbal - InfoEscola\n\n\nReg\u00eancia Verbal - Portugu\u00eas\n\n\nReg\u00eancia Nominal \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\nReg\u00eancia Nominal \u2013 Brasil Escola\n\n\nReg\u00eancia Nominal - Wikip\u00e9dia\n\n\nReg\u00eancia Nominal - InfoEscola\n\n\n\n\nLocu\u00e7\u00f5es, express\u00f5es, etc.\n\n\n\u201cAo inv\u00e9s de\u201d / \u201cEm vez de\u201d\n\n\nUm exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 o uso de \u201cao inv\u00e9s de\u201d com o mesmo sentido de \u201cem vez de\u201d. A primeira tem um significado bem espec\u00edfico e deve ser usada apenas quando houver a ideia clara de oposi\u00e7\u00e3o, de contr\u00e1rio, enquanto a segunda tem um significado mais amplo (\u201cno lugar de\u201d). \u201cEm vez de\u201d sempre substitui \u201cao inv\u00e9s de\u201d, mas o contr\u00e1rio n\u00e3o ocorre. Veja mais nos links abaixo.\n\n\n\n\nEm vez e ao inv\u00e9s de \u2013 Folha\n\n\nEm vez e ao inv\u00e9s de \u2013 Senado\n\n\n\n\n\u201c\u00c0 medida que\u201d / \u201cNa medida em que\u201d\n\n\nOutro par de express\u00f5es \u201cparecidas\u201d, que gera d\u00favidas, \u00e9 \u201c\u00e0 medida que\u201d / \u201cna medida que\u201d. Veja mais nos links abaixo.\n\n\n\n\nLocu\u00e7\u00e3o conjuntiva \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o\n\n\nA medida e na medida que \u2013 Mundo Educa\u00e7\u00e3o\n\n\nA medida e na medida que \u2013 Senado\n\n\n\n\nEste/esse, esta/essa, isto/isso. Veja mais nos links abaixo.\n\n\n\n\nEste, esse, esta, essa \u2013 Senado\n\n\nEste, esse, esta, essa \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de \u201cthis\u201d ou \u201cthese\u201d\n\n\nNem sempre equivalem a \u201ceste/esse/esta/essa\u201d ou \u201cestes/esses/estas/essas\u201d. Dependendo do contexto, eles equivalem aos nossos artigos indefinidos \u201cum/uma\u201d ou a seus plurais (normalmente omitidos nos textos em portugu\u00eas).  Exemplos:\n\n\n\n\n\u201cWhen I got home, I found this beautiful postcard on my couch \u2013 Quando cheguei em casa, encontrei um lindo cart\u00e3o postal no sof\u00e1\u201d\n\n\n\u201cEverybody was quiet and then these guys started yelling at one another \u2013 Todos estavam quietos e, ent\u00e3o, uns/alguns caras come\u00e7aram gritar uns com os outros\u201d\n\n\n\u201cI looked around and I saw these beautiful flowers everywhere \u2013 Olhei ao redor e vi belas flores em toda parte\u201d. Essa defini\u00e7\u00e3o pode ser encontrada na defini\u00e7\u00e3o n\u00famero 5, no segundo quadro \ndesse link\n.\n\n\n\n\nTraduzindo a express\u00e3o \u201ca couple of\u201d:\n\n\nTenha o cuidado de observar o seu sentido real, pois ela nem sempre significa \u201cdois\u201d. Exemplo:\n\u201cShe stayed for a couple of days.\u201d - Ela ficou por alguns dias.\n- \nCouple - The Free Dictionary\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o no singular de \u201cthey\u201d/\u201dthem\u201d/\u201dtheir\u201d\n\n\nEm ingl\u00eas, num contexto em que o g\u00eanero da pessoa sobre a qual se fala n\u00e3o fica claro, \u201cthey\u201d, \u201cthem\u201d e \u201ctheir\u201d podem ser usados como substitutos de \u201che/she\u201d, \u201chim/her\u201d e \u201chis/her\u201d. Isso normalmente ocorre quando na frase h\u00e1 palavras como \u201cperson\u201d, \u201csomeone\u201d, etc. Exemplos:\n\n\n\n\n\u201cAsk someone if they could help - Pe\u00e7a a ajuda de algu\u00e9m\u201d\n\n\n\u201cWhen you have a child, you have this unconditional love for them - Quando voc\u00ea tem um filho, voc\u00ea tem um amor incondicional por ele\u201d\n\n\n\u201cShe heard someone blow their nose loudly  - Ela ouviu algu\u00e9m assoar o nariz audivelmente\u201d\n\n\n\n\nVeja as defini\u00e7\u00f5es nos links abaixo:\n\n\n\n\nDefini\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Oxford Dictionary\n\n\nDefini\u00e7\u00e3o 1.2 \u2013 Oxford Dictionary\n\n\nDefini\u00e7\u00e3o 1.1 \u2013 Oxford Dictionary\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de \u201cyou\u201d, quando o palestrante se refere \u00e0 plateia:\n\n\n\u00c9 poss\u00edvel traduzi-lo no singular (\u201cvoc\u00ea\u201d) ou no plural (\u201cvoc\u00eas\u201d). Tenha apenas aten\u00e7\u00e3o \u00e0 concord\u00e2ncia verbal e mantenha uma escolha coerente em toda a tradu\u00e7\u00e3o: sempre que poss\u00edvel, se escolheu traduzir o singular, use o singular do in\u00edcio ao fim. O mesmo caso opte por \u201cvoc\u00eas\u201d. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cQuero saber o que voc\u00eas fariam numa situa\u00e7\u00e3o dessas\u201d, ou \u201cQuero saber o que voc\u00ea faria numa situa\u00e7\u00e3o dessas\u201d / \u201cLevante a m\u00e3o se voc\u00ea concorda\u201d, ou \u201cLevantem a m\u00e3o se voc\u00eas concordam\u201d.\n\n\n\n\nCrase\n\n\nVeja mais sobre o uso da crase nos links abaixo.\n\n\n\n\nLocu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o levam crase\n\n\nCrase \u2013 Wikip\u00e9dia\n\n\nCrase, regras de uso e emprego \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o\n\n\nCrase \u2013 Estad\u00e3o Escola\n\n\n\n\nO uso dos \u201cporqu\u00eas\u201d (por que, por qu\u00ea, porque e porqu\u00ea)\n\n\nPara ficar mais f\u00e1cil saber qual deles deve ser usado na tradu\u00e7\u00e3o, basta lembrar que \u201cporqu\u00ea\u201d \u00e9 substantivo e normalmente vem antecedido de artigo (o, um, os, uns). \u201cPor que\u201d equivale a \u201cwhy\u201d, exceto quando aparecer no final da frase, ou antes de v\u00edrgula ou de ponto e v\u00edrgula, caso em que se usa \u201cpor qu\u00ea\u201d. \u201cPorque\u201d equivale sempre a \u201cbecause\u201d. Veja mais nos links abaixo:\n\n\n\n\nPorqu\u00eas \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o\n\n\nPorqu\u00eas \u2013 Brasil Escola\n\n\nPorqu\u00eas \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas\n\n\n\n\nTer ou Haver (no sentido de existir)\n\n\nO verbo \u201cter\u201d \u00e9 bastante usado no dia a dia com o sentido de \u201cexistir\u201d, substituindo o verbo \u201chaver\u201d. Com o sentido de \u201cexistir\u201d, ambos, \u201cter\u201d e \u201chaver\u201d, s\u00e3o considerados verbos impessoais, ou seja, n\u00e3o possuem sujeito. Por isso, n\u00e3o sofrem flex\u00e3o de n\u00famero. Exemplo:\n\n\n\n\n\u201cTinha/Havia muitas pessoas na fila\u201d, em vez de \u201cTinham/Haviam muitas pessoas na fila.\"\n\n\n\n\nPor\u00e9m, em situa\u00e7\u00f5es como essa, quando o sentido for \u201cexistir\u201d, recomenda-se usar o verbo \u201chaver\u201d, em vez do verbo \u201cter\u201d, ou o pr\u00f3prio verbo \u201cexistir\u201d. Ao optar por \u201cexistir\u201d, lembre que ele n\u00e3o \u00e9 impessoal. Portanto: \u201cExistiam muitas pessoas na fila\u201d. Para mais informa\u00e7\u00f5es, veja \nesse link\n.\n\n\nAinda como impessoal, o verbo \u201chaver\u201d \u00e9 utilizado em express\u00f5es que indicam tempo decorrido, assim como o verbo \u201cfazer\u201d. Exemplo:\n\n\n\n\n\"H\u00e1 muito tempo n\u00e3o falo com minha irm\u00e3.\"\n\n\n\"Faz muito tempo que n\u00e3o falo com a minha irm\u00e3.\"\n\n\n\n\nPara identificarmos se utilizaremos o \u201ca\u201d ou \u201ch\u00e1\u201d substitu\u00edmos por \u201cfaz\u201d nas express\u00f5es indicativas de tempo. Se a substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o alterar o sentido real da frase, emprega-se \u201ch\u00e1\u201d. Exemplo:\n\n\n\n\n\"H\u00e1 cinco anos eu n\u00e3o estudava franc\u00eas.\"\n\n\n\n\nSubstituindo por faz:\n\n\n\n\n\"Faz cinco anos que eu n\u00e3o estudava franc\u00eas.\"\n\n\n\n\nQuando n\u00e3o for poss\u00edvel a conjuga\u00e7\u00e3o do verbo \u201chaver\u201d nem no sentido de \u201cexistir\u201d, nem de \u201ctempo decorrido\u201d, ent\u00e3o, emprega-se \u201ca\u201d. Exemplo:\n\n\n\n\n\"Daqui a pouco poderemos ir embora.\"\n\n\n\"Estamos a meia hora da minha casa.\"\n\n\n\n\nImportante\n: N\u00e3o se usa \u201cH\u00e1 muitos anos atr\u00e1s\u201d, pois se trata de pleonasmo. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio colocar \u201catr\u00e1s\u201d, uma vez que o verbo \u201chaver\u201d j\u00e1 indica tempo decorrido. Exemplo:\n\n\n\n\n\"Ela ligou h\u00e1 dez minutos.\"\n\n\n\"Ela ligou dez minutos atr\u00e1s.\"\n\n\n\n\nA ou H\u00e1 - Brasil Escola\n\n\nPartic\u00edpio\n\n\nAlguns verbos possuem partic\u00edpio regular (terminados em \u201cado\u201d, \u201cido\u201d). Outros verbos possuem partic\u00edpio irregular. Tamb\u00e9m h\u00e1 verbos que possuem as duas formas de partic\u00edpio (verbos abundantes). No caso dos verbos abundantes, com dois partic\u00edpios distintos, a regra geral \u00e9 a seguinte: usa-se o partic\u00edpio regular quando o verbo principal que o acompanha \u00e9 o verbo \u201cter\u201d ou o verbo \u201chaver\u201d\n\n\n\n\n\"Ela \nhavia/tinha\n entregado o presente ao filho.\"\n\n\n\n\nUsa-se o partic\u00edpio irregular quando o verbo principal que o acompanha \u00e9 o verbo \u201cser\u201d ou o verbo \u201cestar\u201d\n\n\n\n\n\"O presente foi entregue a ele.\"\n\n\n\n\n\n\nPartic\u00edpio \u2013 Wikip\u00e9dia\n\n\nParticularidades do Partic\u00edpio - Portugu\u00eas\n\n\n\n\nA tradu\u00e7\u00e3o do where\n\n\nH\u00e1 um equ\u00edvoco frequente ao traduzir a palavra \u201cwhere\u201d para o portugu\u00eas, pois ela pode se referir a um lugar, sendo traduzida por \u201conde\u201d, como tamb\u00e9m a uma situa\u00e7\u00e3o, caso em que se emprega o \u201cem que\u201d, \u201cna/no qual\u201d, entre outros.\n\n\n\n\nOnde, aonde e em que: quando usar cada um? - Revis\u00e3o para qu\u00ea?\n\n\n\n\nUso de aspas\n\n\nUtilize sempre as aspas duplas, exceto no caso em que se necessite de um conjunto de aspas dentro de outro j\u00e1 existente.\n\n\nG\u00eanero\n\n\nAtente-se ao g\u00eanero de uma palavra ao traduzir. Em palavras cujo g\u00eanero \u00e9 indefinido, como friend, tente inferir o certo e, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, escolha o que preferir.",
            "title": "Equ\u00edvocos Frequentes"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#equivocos-frequentes",
            "text": "Alguns equ\u00edvocos s\u00e3o frequentes ao traduzirmos para o portugu\u00eas. \u00c9 importante estar atento a algumas peculiaridades da nossa l\u00edngua. Veja alguns exemplos abaixo.",
            "title": "Equ\u00edvocos Frequentes"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#o-novo-acordo-ortografico",
            "text": "Ao realizar a tradu\u00e7\u00e3o, fa\u00e7a com que ela fique adequada ao novo acordo ortogr\u00e1fico. Uma boa maneira de verificar e aprender \u00e9 copiar a legenda para um editor de texto atualizado e utilizar a corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica.  Entre os equ\u00edvocos mais comuns est\u00e1 o mau emprego da acentua\u00e7\u00e3o: os verbos \u201ccrer\u201d, \u201cdar\u201d, \u201cler\u201d e \u201cver\u201d perderam o acento circunflexo, enquanto \u201cp\u00f4r\u201d o teve mantido.  Nova Ortografia - UOL Educa\u00e7\u00e3o",
            "title": "O novo acordo ortogr\u00e1fico"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#uso-equivocado-dos-pronomes-relativos",
            "text": "\u201cA menina que o pai fala mandarim\u201d, usando \u201cque o\u201d inadequadamente no lugar de \u201ccujo\u201d (\u201ca menina cujo pai fala mandarim\u201d).  Nos links a seguir, voc\u00ea encontra mais informa\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o adequada dos pronomes relativos:   Pronomes Relativos \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas  Emprego de Pronomes Relativos \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas",
            "title": "Uso equivocado dos pronomes relativos"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#uso-de-iniciais-maiusculas-ou-minusculas",
            "text": "Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 o das nacionalidades. Em ingl\u00eas, por exemplo, nacionalidades s\u00e3o escritas com inicial mai\u00fascula, independentemente de onde a palavra na frase (She is  American ), mas n\u00e3o em portugu\u00eas (Ela \u00e9  americana ).  Veja mais sobre quando usar iniciais mai\u00fasculas e min\u00fasculas na l\u00edngua portuguesa:   Uso de mai\u00fascula \u2013 Senado  Uso de min\u00fascula \u2013 Senado / Uso de min\u00fascula para cargos - Senado   Deve-se sempre usar inicias min\u00fasculas ap\u00f3s o emprego de \u2018:\u2019 dois pontos, exceto quando o trecho subsequente for uma cita\u00e7\u00e3o.",
            "title": "Uso de iniciais mai\u00fasculas ou min\u00fasculas"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#concordancia-verbal-e-nominal",
            "text": "Erros de concord\u00e2ncia verbal e nominal principalmente em frases muito extensas. \u00c9 importante estar atento \u00e0 flex\u00e3o verbal e \u00e0 flex\u00e3o nominal (n\u00famero e g\u00eanero), conforme o caso. Nos links a seguir, voc\u00ea encontra alguns exemplos:   Concord\u00e2ncia verbal e nominal \u2013 Brasil Escola  Concord\u00e2ncia Nominal - S\u00f3 Portugu\u00eas",
            "title": "Concord\u00e2ncia verbal e nominal"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#concordancia-atrativa",
            "text": "Um exemplo cl\u00e1ssico de concord\u00e2ncia atrativa \u00e9 quando h\u00e1 na frase a express\u00e3o \u201ca maioria de\u201d, funcionando como n\u00facleo do sujeito (\u201cA maioria dos restaurantes utilizam cartazes informativos\u201d). Por\u00e9m, a concord\u00e2ncia atrativa \u00e9 mais adequada em situa\u00e7\u00f5es em que haja verbo de liga\u00e7\u00e3o seguido de predicativo no plural. Exemplo:   \u201cUm ter\u00e7o das mulheres presentes est\u00e3o gr\u00e1vidas\u201d - concord\u00e2ncia atrativa, em vez de \u201cUm ter\u00e7o das mulheres presentes est\u00e1 gr\u00e1vido\u201d - concord\u00e2ncia gramatical.   A concord\u00e2ncia gramatical \u00e9 a mais recomendada na maioria dos casos, por\u00e9m ambas podem ser usadas.  Veja mais [nesse link][11].",
            "title": "Concord\u00e2ncia atrativa"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#regencia-verbal-e-nominal",
            "text": "H\u00e1 verbos que combinam com complementos espec\u00edficos. Em alguns casos, o termo complementar (preposi\u00e7\u00e3o) combinado com o verbo muda ligeiramente seu significado. O mesmo ocorre com os substantivos, cujos termos complementares podem ser artigos, adjetivos, pronomes, etc. Veja maiores informa\u00e7\u00f5es sobre assunto e exemplos nos links abaixo.   Reg\u00eancia Verbal \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas  Reg\u00eancia Verbal - Wikip\u00e9dia  Reg\u00eancia Verbal - InfoEscola  Reg\u00eancia Verbal - Portugu\u00eas  Reg\u00eancia Nominal \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas  Reg\u00eancia Nominal \u2013 Brasil Escola  Reg\u00eancia Nominal - Wikip\u00e9dia  Reg\u00eancia Nominal - InfoEscola",
            "title": "Reg\u00eancia verbal e nominal"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#locucoes-expressoes-etc",
            "text": "",
            "title": "Locu\u00e7\u00f5es, express\u00f5es, etc."
        },
        {
            "location": "/equivocos/#ao-inves-de-em-vez-de",
            "text": "Um exemplo cl\u00e1ssico \u00e9 o uso de \u201cao inv\u00e9s de\u201d com o mesmo sentido de \u201cem vez de\u201d. A primeira tem um significado bem espec\u00edfico e deve ser usada apenas quando houver a ideia clara de oposi\u00e7\u00e3o, de contr\u00e1rio, enquanto a segunda tem um significado mais amplo (\u201cno lugar de\u201d). \u201cEm vez de\u201d sempre substitui \u201cao inv\u00e9s de\u201d, mas o contr\u00e1rio n\u00e3o ocorre. Veja mais nos links abaixo.   Em vez e ao inv\u00e9s de \u2013 Folha  Em vez e ao inv\u00e9s de \u2013 Senado",
            "title": "\u201cAo inv\u00e9s de\u201d / \u201cEm vez de\u201d"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#a-medida-que-na-medida-em-que",
            "text": "Outro par de express\u00f5es \u201cparecidas\u201d, que gera d\u00favidas, \u00e9 \u201c\u00e0 medida que\u201d / \u201cna medida que\u201d. Veja mais nos links abaixo.   Locu\u00e7\u00e3o conjuntiva \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o  A medida e na medida que \u2013 Mundo Educa\u00e7\u00e3o  A medida e na medida que \u2013 Senado",
            "title": "\u201c\u00c0 medida que\u201d / \u201cNa medida em que\u201d"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#esteesse-estaessa-istoisso-veja-mais-nos-links-abaixo",
            "text": "Este, esse, esta, essa \u2013 Senado  Este, esse, esta, essa \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o",
            "title": "Este/esse, esta/essa, isto/isso. Veja mais nos links abaixo."
        },
        {
            "location": "/equivocos/#traducao-de-this-ou-these",
            "text": "Nem sempre equivalem a \u201ceste/esse/esta/essa\u201d ou \u201cestes/esses/estas/essas\u201d. Dependendo do contexto, eles equivalem aos nossos artigos indefinidos \u201cum/uma\u201d ou a seus plurais (normalmente omitidos nos textos em portugu\u00eas).  Exemplos:   \u201cWhen I got home, I found this beautiful postcard on my couch \u2013 Quando cheguei em casa, encontrei um lindo cart\u00e3o postal no sof\u00e1\u201d  \u201cEverybody was quiet and then these guys started yelling at one another \u2013 Todos estavam quietos e, ent\u00e3o, uns/alguns caras come\u00e7aram gritar uns com os outros\u201d  \u201cI looked around and I saw these beautiful flowers everywhere \u2013 Olhei ao redor e vi belas flores em toda parte\u201d. Essa defini\u00e7\u00e3o pode ser encontrada na defini\u00e7\u00e3o n\u00famero 5, no segundo quadro  desse link .",
            "title": "Tradu\u00e7\u00e3o de \u201cthis\u201d ou \u201cthese\u201d"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#traduzindo-a-expressao-a-couple-of",
            "text": "Tenha o cuidado de observar o seu sentido real, pois ela nem sempre significa \u201cdois\u201d. Exemplo:\n\u201cShe stayed for a couple of days.\u201d - Ela ficou por alguns dias.\n-  Couple - The Free Dictionary",
            "title": "Traduzindo a express\u00e3o \u201ca couple of\u201d:"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#traducao-no-singular-de-theythemtheir",
            "text": "Em ingl\u00eas, num contexto em que o g\u00eanero da pessoa sobre a qual se fala n\u00e3o fica claro, \u201cthey\u201d, \u201cthem\u201d e \u201ctheir\u201d podem ser usados como substitutos de \u201che/she\u201d, \u201chim/her\u201d e \u201chis/her\u201d. Isso normalmente ocorre quando na frase h\u00e1 palavras como \u201cperson\u201d, \u201csomeone\u201d, etc. Exemplos:   \u201cAsk someone if they could help - Pe\u00e7a a ajuda de algu\u00e9m\u201d  \u201cWhen you have a child, you have this unconditional love for them - Quando voc\u00ea tem um filho, voc\u00ea tem um amor incondicional por ele\u201d  \u201cShe heard someone blow their nose loudly  - Ela ouviu algu\u00e9m assoar o nariz audivelmente\u201d   Veja as defini\u00e7\u00f5es nos links abaixo:   Defini\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Oxford Dictionary  Defini\u00e7\u00e3o 1.2 \u2013 Oxford Dictionary  Defini\u00e7\u00e3o 1.1 \u2013 Oxford Dictionary",
            "title": "Tradu\u00e7\u00e3o no singular de \u201cthey\u201d/\u201dthem\u201d/\u201dtheir\u201d"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#traducao-de-you-quando-o-palestrante-se-refere-a-plateia",
            "text": "\u00c9 poss\u00edvel traduzi-lo no singular (\u201cvoc\u00ea\u201d) ou no plural (\u201cvoc\u00eas\u201d). Tenha apenas aten\u00e7\u00e3o \u00e0 concord\u00e2ncia verbal e mantenha uma escolha coerente em toda a tradu\u00e7\u00e3o: sempre que poss\u00edvel, se escolheu traduzir o singular, use o singular do in\u00edcio ao fim. O mesmo caso opte por \u201cvoc\u00eas\u201d. Exemplo:   \u201cQuero saber o que voc\u00eas fariam numa situa\u00e7\u00e3o dessas\u201d, ou \u201cQuero saber o que voc\u00ea faria numa situa\u00e7\u00e3o dessas\u201d / \u201cLevante a m\u00e3o se voc\u00ea concorda\u201d, ou \u201cLevantem a m\u00e3o se voc\u00eas concordam\u201d.",
            "title": "Tradu\u00e7\u00e3o de \u201cyou\u201d, quando o palestrante se refere \u00e0 plateia:"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#crase",
            "text": "Veja mais sobre o uso da crase nos links abaixo.   Locu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o levam crase  Crase \u2013 Wikip\u00e9dia  Crase, regras de uso e emprego \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o  Crase \u2013 Estad\u00e3o Escola",
            "title": "Crase"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#o-uso-dos-porques-por-que-por-que-porque-e-porque",
            "text": "Para ficar mais f\u00e1cil saber qual deles deve ser usado na tradu\u00e7\u00e3o, basta lembrar que \u201cporqu\u00ea\u201d \u00e9 substantivo e normalmente vem antecedido de artigo (o, um, os, uns). \u201cPor que\u201d equivale a \u201cwhy\u201d, exceto quando aparecer no final da frase, ou antes de v\u00edrgula ou de ponto e v\u00edrgula, caso em que se usa \u201cpor qu\u00ea\u201d. \u201cPorque\u201d equivale sempre a \u201cbecause\u201d. Veja mais nos links abaixo:   Porqu\u00eas \u2013 Uol Educa\u00e7\u00e3o  Porqu\u00eas \u2013 Brasil Escola  Porqu\u00eas \u2013 S\u00f3 Portugu\u00eas",
            "title": "O uso dos \u201cporqu\u00eas\u201d (por que, por qu\u00ea, porque e porqu\u00ea)"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#ter-ou-haver-no-sentido-de-existir",
            "text": "O verbo \u201cter\u201d \u00e9 bastante usado no dia a dia com o sentido de \u201cexistir\u201d, substituindo o verbo \u201chaver\u201d. Com o sentido de \u201cexistir\u201d, ambos, \u201cter\u201d e \u201chaver\u201d, s\u00e3o considerados verbos impessoais, ou seja, n\u00e3o possuem sujeito. Por isso, n\u00e3o sofrem flex\u00e3o de n\u00famero. Exemplo:   \u201cTinha/Havia muitas pessoas na fila\u201d, em vez de \u201cTinham/Haviam muitas pessoas na fila.\"   Por\u00e9m, em situa\u00e7\u00f5es como essa, quando o sentido for \u201cexistir\u201d, recomenda-se usar o verbo \u201chaver\u201d, em vez do verbo \u201cter\u201d, ou o pr\u00f3prio verbo \u201cexistir\u201d. Ao optar por \u201cexistir\u201d, lembre que ele n\u00e3o \u00e9 impessoal. Portanto: \u201cExistiam muitas pessoas na fila\u201d. Para mais informa\u00e7\u00f5es, veja  esse link .  Ainda como impessoal, o verbo \u201chaver\u201d \u00e9 utilizado em express\u00f5es que indicam tempo decorrido, assim como o verbo \u201cfazer\u201d. Exemplo:   \"H\u00e1 muito tempo n\u00e3o falo com minha irm\u00e3.\"  \"Faz muito tempo que n\u00e3o falo com a minha irm\u00e3.\"   Para identificarmos se utilizaremos o \u201ca\u201d ou \u201ch\u00e1\u201d substitu\u00edmos por \u201cfaz\u201d nas express\u00f5es indicativas de tempo. Se a substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o alterar o sentido real da frase, emprega-se \u201ch\u00e1\u201d. Exemplo:   \"H\u00e1 cinco anos eu n\u00e3o estudava franc\u00eas.\"   Substituindo por faz:   \"Faz cinco anos que eu n\u00e3o estudava franc\u00eas.\"   Quando n\u00e3o for poss\u00edvel a conjuga\u00e7\u00e3o do verbo \u201chaver\u201d nem no sentido de \u201cexistir\u201d, nem de \u201ctempo decorrido\u201d, ent\u00e3o, emprega-se \u201ca\u201d. Exemplo:   \"Daqui a pouco poderemos ir embora.\"  \"Estamos a meia hora da minha casa.\"   Importante : N\u00e3o se usa \u201cH\u00e1 muitos anos atr\u00e1s\u201d, pois se trata de pleonasmo. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio colocar \u201catr\u00e1s\u201d, uma vez que o verbo \u201chaver\u201d j\u00e1 indica tempo decorrido. Exemplo:   \"Ela ligou h\u00e1 dez minutos.\"  \"Ela ligou dez minutos atr\u00e1s.\"   A ou H\u00e1 - Brasil Escola",
            "title": "Ter ou Haver (no sentido de existir)"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#participio",
            "text": "Alguns verbos possuem partic\u00edpio regular (terminados em \u201cado\u201d, \u201cido\u201d). Outros verbos possuem partic\u00edpio irregular. Tamb\u00e9m h\u00e1 verbos que possuem as duas formas de partic\u00edpio (verbos abundantes). No caso dos verbos abundantes, com dois partic\u00edpios distintos, a regra geral \u00e9 a seguinte: usa-se o partic\u00edpio regular quando o verbo principal que o acompanha \u00e9 o verbo \u201cter\u201d ou o verbo \u201chaver\u201d   \"Ela  havia/tinha  entregado o presente ao filho.\"   Usa-se o partic\u00edpio irregular quando o verbo principal que o acompanha \u00e9 o verbo \u201cser\u201d ou o verbo \u201cestar\u201d   \"O presente foi entregue a ele.\"    Partic\u00edpio \u2013 Wikip\u00e9dia  Particularidades do Partic\u00edpio - Portugu\u00eas",
            "title": "Partic\u00edpio"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#a-traducao-do-where",
            "text": "H\u00e1 um equ\u00edvoco frequente ao traduzir a palavra \u201cwhere\u201d para o portugu\u00eas, pois ela pode se referir a um lugar, sendo traduzida por \u201conde\u201d, como tamb\u00e9m a uma situa\u00e7\u00e3o, caso em que se emprega o \u201cem que\u201d, \u201cna/no qual\u201d, entre outros.   Onde, aonde e em que: quando usar cada um? - Revis\u00e3o para qu\u00ea?",
            "title": "A tradu\u00e7\u00e3o do where"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#uso-de-aspas",
            "text": "Utilize sempre as aspas duplas, exceto no caso em que se necessite de um conjunto de aspas dentro de outro j\u00e1 existente.",
            "title": "Uso de aspas"
        },
        {
            "location": "/equivocos/#genero",
            "text": "Atente-se ao g\u00eanero de uma palavra ao traduzir. Em palavras cujo g\u00eanero \u00e9 indefinido, como friend, tente inferir o certo e, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel, escolha o que preferir.",
            "title": "G\u00eanero"
        },
        {
            "location": "/glossario/",
            "text": "Gloss\u00e1rio\n\n\n\u00c9 importante que se mantenha um padr\u00e3o na tradu\u00e7\u00e3o de alguns termos comuns e recorrentes nas palestras. Por isso, utilize este gloss\u00e1rio sempre que tiver d\u00favida sobre como traduzir algum desses termos. Veja tamb\u00e9m, no documento \u201cColet\u00e2nea de Legendas Corrigidas\u201d erros que foram detectados por revisores ou LCs, decorrentes do desconhecimento das/ou inobserv\u00e2ncia \u00e0s regras explicadas nesse documento.\n\n\nNo caso dos termos \u201cTED\u201d, utilize sempre a tradu\u00e7\u00e3o-padr\u00e3o contida neste gloss\u00e1rio\n:\n\n\n\n\nTED Talk\n: Palestra TED\n\n\nTEDx Talk\n: Palestra TEDx\n\n\nTEDster\n: f\u00e3 do TED\n\n\nTED Fellow\n: Bolsista TED\n\n\nTED Conference\n: Confer\u00eancia TED\n\n\nTED Translators\n: TED Translators (deixe sem traduzir)\n\n\nTED Global\n: Confer\u00eancia TED Global\n\n\nIdeas worth spreading\n: Ideias que merecem ser divulgadas\n\n\n\"This talk was given at a TEDx event using the TED conference format but independently organized by a local community. Learn more at http://ted.com/tedx\"\n:\n\n\n\u201cEsta palestra foi dada em um evento TEDx, que usa o formato de confer\u00eancia TED, mas \u00e9 organizado de forma independente por uma comunidade local. Para saber mais, visite http://ted.com/tedx\u201d.*\n\n\n\n\n* trecho contido no campo de descri\u00e7\u00e3o das palestras TEDx.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nD\u00favidas comuns\n\n\n\n\nX-Rays\n: Raios-X e Raios X.",
            "title": "Gloss\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/glossario/#glossario",
            "text": "\u00c9 importante que se mantenha um padr\u00e3o na tradu\u00e7\u00e3o de alguns termos comuns e recorrentes nas palestras. Por isso, utilize este gloss\u00e1rio sempre que tiver d\u00favida sobre como traduzir algum desses termos. Veja tamb\u00e9m, no documento \u201cColet\u00e2nea de Legendas Corrigidas\u201d erros que foram detectados por revisores ou LCs, decorrentes do desconhecimento das/ou inobserv\u00e2ncia \u00e0s regras explicadas nesse documento.  No caso dos termos \u201cTED\u201d, utilize sempre a tradu\u00e7\u00e3o-padr\u00e3o contida neste gloss\u00e1rio :   TED Talk : Palestra TED  TEDx Talk : Palestra TEDx  TEDster : f\u00e3 do TED  TED Fellow : Bolsista TED  TED Conference : Confer\u00eancia TED  TED Translators : TED Translators (deixe sem traduzir)  TED Global : Confer\u00eancia TED Global  Ideas worth spreading : Ideias que merecem ser divulgadas  \"This talk was given at a TEDx event using the TED conference format but independently organized by a local community. Learn more at http://ted.com/tedx\" :  \u201cEsta palestra foi dada em um evento TEDx, que usa o formato de confer\u00eancia TED, mas \u00e9 organizado de forma independente por uma comunidade local. Para saber mais, visite http://ted.com/tedx\u201d.*   * trecho contido no campo de descri\u00e7\u00e3o das palestras TEDx.",
            "title": "Gloss\u00e1rio"
        },
        {
            "location": "/glossario/#duvidas-comuns",
            "text": "X-Rays : Raios-X e Raios X.",
            "title": "D\u00favidas comuns"
        },
        {
            "location": "/ferramentas/",
            "text": "Ferramentas \u00dateis\n\n\nExistem algumas ferramentas que podem ser bastante \u00fateis como fonte de consulta na hora de traduzir. Eis algumas:\n\n\n\n\n\n\nOxford Dictionaries\n\n\n\n\n\n\nThe Free Dictionary\n\n\n\n\n\n\nMerriam Webster\n\n\n\n\n\n\nMacmillan Dictionary\n\n\n\n\n\n\nLongman Dictionary\n\n\n\n\n\n\nLinguee\n\n\n\n\n\n\nMichaelis\n\n\n\n\n\n\nOnline Collocation Dictionary\n\n\n\n\n\n\nCorpus of Contemporary American English\n\n\n\n\n\n\nBritish National Corpus\n\n\n\n\n\n\nGoogle Fight\n\n\n\n\n\n\nGram\u00e1tica - Folha",
            "title": "Ferramentas \u00dateis"
        },
        {
            "location": "/ferramentas/#ferramentas-uteis",
            "text": "Existem algumas ferramentas que podem ser bastante \u00fateis como fonte de consulta na hora de traduzir. Eis algumas:    Oxford Dictionaries    The Free Dictionary    Merriam Webster    Macmillan Dictionary    Longman Dictionary    Linguee    Michaelis    Online Collocation Dictionary    Corpus of Contemporary American English    British National Corpus    Google Fight    Gram\u00e1tica - Folha",
            "title": "Ferramentas \u00dateis"
        }
    ]
}