\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

Este guia tem como objetivo orientar tradutores e transcritores voluntários do TED Translators de língua portuguesa (Brasil). Antes de mais nada, recomendamos que acesse a página ?Translator Resources?, no \href{http://www.ted.com/participate/translate/translator-resources}{site do TED}.

Nela, você encontrará um guia principal, muito importante: a \href{http://translations.ted.org/wiki/Main_Page}{OTPedia (wiki do TED Translators)}. Ela contém as orientações gerais para a realização das tarefas de tradução, transcrição, revisão e outras coisas importantes. Nela, leia as orientações gerais sobre: 
\begin{itemize}
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_Tackle_a_Translation}{Como realizar uma tradução}
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_Tackle_a_Transcript}{Como realizar uma transcrição} 
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_Tackle_a_Review}{Como realizar uma revisão}
\end{itemize}


\underline{\textbf{Lembre-se}}: procure realizar tarefas de revisão apenas depois de já ter traduzido algumas palestras no TED Translators. Com isso, você terá tempo para se habituar às orientações da OTPedia e do Guia de Estilo ao consultar o guia de orientações ou ao receber orientações de LCs ou revisores experientes, capacitando-o para revisar o trabalho de outros voluntários. A OTPedia recomenda que o voluntário iniciante traduza um mínimo de 90 minutos de palestras, antes de assumir tarefas de revisão (ver ?como realizar uma revisão?, no link acima).

Leia também orientações importantes sobre:
\begin{itemize}
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_break_lines}{Como quebrar linhas}
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_use_sound_representation}{Como representar sons}
	\item \href{http://translations.ted.org/wiki/How_to_Compress_Subtitles}{Como compactar legendas}
\end{itemize}

Em geral, a tradução deve seguir o tom dado pelo palestrante na língua original da palestra e, normalmente, os palestrantes não usam uma linguagem formal ao palestrar. Então, no processo de tradução, procure respeitar o estilo do palestrante, sempre que possível, dê preferência a termos mais informais, em vez de termos formais rebuscados demais, ou linguajar muito acadêmico.

Porém, mesmo utilizando um nível de linguagem mais informal na tradução, é necessário respeitar normas fundamentais da nossa língua, entre elas:

\begin{itemize}
	\item A concordância e a regência verbal: ?preferir uma coisa a outra?, em vez de ?preferir uma coisa do que outra ?; ?assistir à palestra?, em vez de ?assistir a palestra?;
	\item A concordância nominal;
	\item A ortografia correta, com as alterações trazidas pelo atual acordo ortográfico: ?ideia?, em vez de ?idéia? / ?bem-sucedido?, em vez de ?bem sucedido? / ?dia a dia?, em vez de ?dia-a-dia?;
	\item O uso correto da crase;
	\item O uso adequado de iniciais maiúsculas ou minúsculas: em inglês, por exemplo, nacionalidades são escritas com inicial maiúscula (?She is Brazilian?), mas não em português (?Ela é brasileira?);
	\item O uso adequado de locuções ou expressões: em vez de / ao invés de; à medida que / na medida em que; é necessário / é necessária; é proibido / é proibida; etc.
	\item O uso adequado dos pronomes, principalmente os pronomes relativos: ?a menina cujo pai falava mandarim?, em vez de ?a menina que o pai falava mandarim? / ?para eu fazer?, em vez de ?para mim fazer?;
	\item Evitar contrações não reconhecidas pelo VOLP como ?tava? / ?pro? / ?dum? entre outras.
\end{itemize}

\clearpage
