\chapter{Números e Numerais}
\href{http://www12.senado.leg.br/manualdecomunicacao/redacao-e-estilo/estilo/numero}{Fonte de apoio}

Sempre que o palestrante usar números, escreva-os por extenso, caso estejam entre zero e dez, e use algarismos para números maiores que dez. Exemplos:
\begin{itemize}
	\item Dois, dez, 300
	
	Ex.: Dos dez pronunciamentos, sete abordaram a crise mundial. / Estima-se que mais de 100 pessoas compareçam à reunião. 
\end{itemize}


Havendo, na mesma frase, valores acima e abaixo de 11, use todos em algarismos.

\hspace{0.5cm}Ex.: Entre os presentes, havia 50 professores, 25 jornalistas, 8 tradutores e 1 intérprete.

Quando houver números a partir de 11 em início de frase, escreva-os por extenso, ou reescreva a frase em português, de forma que o algarismo possa aparecer em outra parte da frase.  Exemplos:
\begin{itemize}
	\item Vinte e cinco por cento dos alunos faltaram hoje. (Em vez de: 25% dos alunos faltaram hoje)
	\item Mil e quinhentos ingressos foram vendidos aos torcedores. / Venderam 1,5 mil ingressos aos torcedores.
	\item Quinze pessoas se salvaram/foram salvas. Ou: Salvaram-se 15 pessoas/Salvaram 15 pessoas.
\end{itemize}

\section{Milhares, milhões, bilhões, trilhões, etc.}

A partir de mil, para facilitar a leitura, escreva sempre "mil", "milhões", "bilhões" e "trilhões", deixando a primeira parte em algarismos. Não use "1 mil", apenas "mil". Por exemplo:
\begin{itemize}
	\item 4 mil (em vez de 4.000)
	\item Mil (em vez de 1 mil)
	\item 1,2 mil
	\item 45 milhões
	\item 3,8 milhões
	\item 38 bilhões
\end{itemize}


\section{Números Negativos}
Para representar números negativos, siga o seguinte:
\begin{itemize}
	\item Para graus:  5 °C negativos;  150 °C negativos
	\item Em contexto matemático: - 40, -2, -70
\end{itemize}

\section{Números Ordinais}
Escreva por extenso números ordinais até dez e qualquer potência de dez. Para números maiores que dez, use os algarismos mais o símbolo "ª" ou "º". Por exemplo:
\begin{itemize}
	\item Primeiro
	\item Oitavo
	\item Milésimo
	\item 12º
	\item 25ª
\end{itemize}

\section{Números Fracionários}
Utilize sempre a forma por extenso, por facilitar a compreensão e interpretação dos termos. Por exemplo:
\begin{itemize}
	\item Um décimo da população mundial... (em vez de "1/10 da população mundial...")
\end{itemize}

\section{Porcentagem}
Com a exceção de números em início de frase (escritos por extenso: "Vinte e cinco por cento faltaram".), utilize sempre o símbolo de porcentagem (\%). Quando o palestrante usar vários números de porcentagem numa mesma fala, mantenha o símbolo somente no último. Por exemplo:
\begin{itemize}
	\item Mais de 25\% das mulheres entrevistadas disseram...
	\item Os resultados indicam que 10 a 15\% dos jovens brasileiros...
\end{itemize}

\section{Valores monetários}
Acima de mil, use a forma mista para valores redondos. Com números inteiros, não se usam os zeros depois da vírgula. Use um espaço entre o símbolo e o valor monetário. Mantenha a moeda original mencionada pelo palestrante (dólares, euros, reais, etc), mas use a representação gráfica apenas para as duas mais comuns: R\$ (Reais) e US\$ (Dólares). Para outras moedas escreva o nome da moeda (\href{http://www12.senado.leg.br/manualdecomunicacao/redacao-e-estilo/estilo/moeda}{fonte}). Exemplos:
\begin{itemize}
	\item US\$ 180 / R\$ 3.180 / R\$ 2 mil / R\$ 1,3 milhão / R\$ 1.230.655
	\item 5 mil libras / 12.400 ienes / 400 euros
\end{itemize}

Lembre-se de ajustar o plural ou singular de acordo com o número que antecede a vírgula. Exemplo: 
\begin{itemize}
	\item R\$ 1,7 bilhão / R\$ 3,7 milhões
\end{itemize}

\section{Horas}
Para representar horas, use o formato também adotado na escrita comum. Exemplos: 
\begin{itemize}
	\item 12h / 15h20min / 19h45min17s.
\end{itemize}
Note que, caso a velocidade e o comprimento da legenda permitam ou em casos de locução, você pode optar por escrever a unidade de tempo por extenso. Exemplo:
\begin{itemize}
	\item A Comissão volta a abrir a semana de atividades no Senado com uma audiência pública às nove horas da manhã desta segunda-feira.
\end{itemize}

Mais informações em: \href{http://www12.senado.leg.br/manualdecomunicacao/redacao-e-estilo/estilo/hora}{Manual de Comunicação do Senado}

\section{Temperatura}
Para representar temperatura, use o \textbf{algarismo + espaço + °C}. Exemplo:  40 °C. Não se esqueça de converter para a escala Celsius, caso o palestrante utilize Fahrenheit.

\section{AC/DC ou AEC/EC}
O emprego das siglas Antes de Cristo (AC) e depois de Cristo (DC) ou de Antes da Era Comum (AEC) e Era Comum (EC) deve ser feito conforme a transcrição original, mantendo a escolha do palestrante.

\section{Séculos}
Para escrever séculos, use sempre algarismos arábicos. Exemplos:
\begin{itemize}
	\item Século 17
	\item Século 21
\end{itemize}

\section{Números Romanos}
Como recomenda o manual de comunicação da Secom, use-os apenas em nomes de papas, reis e nobres e na transcrição de textos de lei. Exemplos:
\begin{itemize}
	\item A Lei Áurea foi assinada pela princesa Isabel, em nome do imperador dom Pedro II.
	\item O Executivo alegou que a Constituição, em seu artigo 5º, inciso XIII, assegura o livre exercício de qualquer trabalho, ofício ou profissão.
\end{itemize}

\section{Contexto Matemático}
Caso o palestrante esteja explicando conceitos matemáticos, pode-se usar toda a simbologia matemática a fim de condensar a informação e agilizar sua absorção pelo espectador, desde que se expresse exatamente o que o palestrante disse e fique claro para o leitor. Por exemplo:
\begin{itemize}
	\item Podemos ver que 1 + 4 é igual a 5.
	\item $5^2$ dá 25, enquanto $25^2$ é igual a 625.
\end{itemize}
\clearpage
